<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="es">
  <generator uri="http://jekyllrb.com" version="4.0.1">Jekyll</generator>
  
  
  <link href="https://granbosque.es/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" />
  <link href="https://granbosque.es/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="es" />
  <updated>2020-12-14T12:49:41+01:00</updated>
  <id>https://granbosque.es//</id>

  
    <title type="html">Andrés Granbosque</title>
  

  
    <subtitle>Blog personal sobre literatura y ciencia.  Soy programador informático y escribo.</subtitle>
  

  
    <author>
        <name>J. Andrés M. G.</name>
      
      
    </author>
  

  
  
    <entry>
      
      <title type="html">La sostenibilidad de la alimentación en la exploración espacial.</title>
      
      
      <link href="https://granbosque.es/2020/12/13/comida-exploracion-espacial/" rel="alternate" type="text/html" title="La sostenibilidad de la alimentación en la exploración espacial." />
      
      <published>2020-12-13T15:00:00+01:00</published>
      <updated>2020-12-13T15:00:00+01:00</updated>
      <id>https://granbosque.es/2020/12/13/comida-exploracion-espacial</id>
      <content type="html" xml:base="https://granbosque.es/2020/12/13/comida-exploracion-espacial/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/dandd.png&quot; alt=&quot;Logo de Droids &amp;amp; Druids&quot; class=&quot;align-left&quot; /&gt;
En el podcast &lt;a href=&quot;https://droidsanddruids.com/podcast/2020/12/07/episodio-7-lembas-y-eggos.html&quot;&gt;Droids &amp;amp; Druids&lt;/a&gt; se ha dedicado un programa a hablar de la &lt;strong&gt;comida en la ciencia ficción y fantasía&lt;/strong&gt;. 
Como parte del programa de intercambio entre podcasts bautizado como &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://droidsanddruids.com/beca-ursula.html&quot;&gt;Becas Ursula&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, dos miembros de &lt;a href=&quot;https://www.ivoox.com/podcast-horda-podcast_sq_f11041886_1.html&quot;&gt;La Horda Podcast&lt;/a&gt; fuimos invitado a colaborar y preparé un pequeño ensayo sobre la alimentación en la ciencia ficción espacial. Como hablar en público no se me da demasiado bien, he querido aprovechar los datos que recopilé para compartirnos en este artículo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nota: Mis conocimientos de biología y química son muy escasos, así que perdonad si meto la pata en algún momento.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Para analizar este tema me voy a basar en dos obras de ciencia ficción dura: &lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/18007564-the-martian&quot;&gt;“The Martian”&lt;/a&gt; de Andy Weir y &lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/6607231-marte-rojo&quot;&gt;“Marte Rojo”&lt;/a&gt; de Kim Stanley Robinson, porque ambas tratan de mantener el realismo lo máximo posible.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Y por qué hago hincapié en la &lt;em&gt;sostenibilidad&lt;/em&gt;? Porque es &lt;strong&gt;uno de los retos a los que creemos que nos enfrentaremos en el futuro&lt;/strong&gt;. En realidad, actualmente ya supone una dificultad para las misiones espaciales. Me alejo un momento de la ficción y nos quedamos en la vida real: el mejor ejemplo lo tenemos en la estación espacial internacional, que recibe continuamente (cada pocos meses) suministros. Depende por completo de la Tierra y de los envíos que se realicen desde aquí, que son caros, complicados y arriesgados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si extrapolamos al futuro, a una hipotética colonización de otro cuerpo celeste lejano, donde no tengamos una estación espacial con un tráfico continuo de carga, es donde entra en juego la ciencia ficción. Algo que me fascina de esto es que muchas veces los escritores no tienen una carrera profesional científica pero consiguen resolver problemas (o al menos, dar ideas) antes de que se produzcan. Si no, que se lo digan a Asimov y sus &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Tres_leyes_de_la_rob%C3%B3tica&quot;&gt;leyes de la robótica&lt;/a&gt; o a &lt;a href=&quot;https://www.abc.es/ciencia/abci-increibles-predicciones-julio-verne-hecho-realidad-201810312131_noticia.html&quot;&gt;Verne&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/18007564-the-martian&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/themartian.jpg&quot; alt=&quot;Portada del libro El Marciano&quot; class=&quot;align-left&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
En un &lt;em&gt;viaje largo&lt;/em&gt;, pongamos a Marte, hay que ir cargado con todo lo que se vaya a necesitar. Y más, por si acaso. Ese es el caso de &lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/18007564-the-martian&quot;&gt;The Martian&lt;/a&gt;. En ese libro la tripulación tiene planes de quedarse unas semanas en el planeta y volver, por lo que todo es cuestión de hacer una buena previsión de las necesidades de la tripulación y cargar con ellas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las dificultades también parecen fáciles de identificar: 1) la comida pesa y 2) la comida se echa a perder. Para lo primero hay que encontrar un punto medio, un compromiso entre transportar provisiones de sobra y minimizar el coste económico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sin embargo, el segundo punto impone unas limitaciones más duras. Se puede aprovisionar de alimentos muy duraderos (deshidratados, conservas…), pero siempre va a haber una fecha a partir de la cual serían inservibles. Aunque pudiéramos transportar una cantidad ilimitada de peso, llegaría un momento en que esos alimentos serían inútiles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Esto no es muy diferente a la exploración marítima en los siglos XV y XVI&lt;/strong&gt;, donde la alimentación en los barcos era un problema. No había puntos donde repostar ni podías llevar una carga infinita porque pesa, ocupa lugar y se degrada. Era un riesgo conocido y asumido. Como se produjera algún retraso o complicación en el viaje, adiós tripulación. En una nave espacial la situación es la misma. El espacio es nuestro nuevo océano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Creo que no hago ningún spoiler si cuento que en The Martian uno de los tripulantes se queda varado en Marte y se las arregla para sobrevivir consiguiendo algo de agua y de alimentos. Aunque tampoco nos podemos poner quisquillosos con la técnica, creo que está muy bien resuelto y es una solución inteligente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No voy a desvelar mucho sobre la trama pero al menos contaré la clave: El protagonista &lt;strong&gt;cultiva&lt;/strong&gt; patatas, todo un reto a las &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Principios_de_la_termodin%C3%A1mica&quot;&gt;leyes de la termodinámica&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos a parar un momento. Si fuera posible cultivar (patatas, lechugas, algas, lo que sea) en una nave espacial, ¿por qué no habíamos empezado por ahí? Si pudiéramos tener una fuente inagotable de alimentos…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lamentablemente no es tan sencillo y el protagonista Mark Watney lo sabe muy bien. Las plantas también necesitan alimentarse y para ello hay que proporcionarles… ejem… abono. Mark usa sus propios desechos orgánicos (💩) con ese fin. La trampa está en que para que Mark pueda producir tal abono, antes ha necesitado comer. Simplificando en extremo la situación, está creando una cadena alimentaria &lt;strong&gt;cíclica pero con fecha de caducidad&lt;/strong&gt;, pues la energía aprovechable será menor en cada ciclo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es el mismo motivo por el que &lt;em&gt;nunca&lt;/em&gt; es buena idea beber agua de mar si te estás deshidratando. El organismo usa el agua para eliminar el exceso sal y otras sustancias, así que para expulsar la sal que has ingerido, necesitarás aún más agua y se agravaría la deshidratación.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Y este ciclo de la vida no es similar al que se da en la Tierra? A grandes rasgos sí, pero incluso a una gran escala como es nuestro planeta, también encontramos esa degradación. Hay trampas, claro. La primera es que la Tierra recibe un aporte continuo de energía externa, como es la luz solar, que las plantas usan como ayuda para sintetizar moléculas. La segunda trampa es que el &lt;em&gt;ciclo de la vida&lt;/em&gt; en la Tierra tampoco parece que sea infinito. Tremendamente duradero sí, sin duda, pero la entropía es implacable.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/foodchain.svg&quot; alt=&quot;Cadena alimentaria&quot; class=&quot;align-center&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;El ciclo de la vida&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Andy_Weir&quot;&gt;El autor&lt;/a&gt; ofrece unos cálculos bastante realistas sobre qué cantidad de patatas puede cultivar en cada iteración del ciclo y el astronauta es completamente consciente de que debe planificar con precisión su estrategia. Si las plantas se alimentan de sus propios desechos, entonces… ¿él se está alimentando de sus propios desechos? Aunque suene muy escatológico, la respuesta rápida es &lt;em&gt;sí&lt;/em&gt;. Con un pero, por supuesto. Sí, pero la planta de la patata &lt;em&gt;filtra&lt;/em&gt; y procesa las moléculas aprovechables. Si ese filtrado lo tuviera que hacer el organismo del humano, emplearía más energía de la que podría obtener. Sin embargo, la planta está &lt;em&gt;diseñada y optimizada&lt;/em&gt; (por la evolución, ¡por supuesto!) para extraer ciertas moléculas de ciertos medios, mientras que nuestro intestino está optimizado para otras tareas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como he anotado antes, no soy experto como para decir si las cuentas son correctas, pero al menos el concepto parece verosímil. En cualquier caso, algo que me parece muy destacable de esta novela es cómo pone de relevancia que las necesidades nutritivas de los astronautas &lt;strong&gt;limita y determina la viabilidad de las misiones.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/assets/img/voyager.png&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/voyager.png&quot; alt=&quot;Trayectoria de la Voyager&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Técnicamente a día de hoy se podría haber lanzado ya una nave generacional al espacio, a la aventura, como las Voyager que llevan casi 40 años de viaje. Si pasamos por alto el aburrimiento y demás dificultades salvables, una de las pocas razones para que no vaya un humano es que moriría de inanición o deshidratación. Si consiguiéramos mantener a los tripulantes &lt;em&gt;sanos&lt;/em&gt; durante años, ¿habría voluntarios?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/77507.Red_Mars&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/redmars.jpg&quot; alt=&quot;Portada del libro Marte Rojo&quot; class=&quot;align-left&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
En la &lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/series/40710-mars-trilogy&quot;&gt;trilogía de Marte (Rojo, Azul, Verde)&lt;/a&gt; subimos un poco el nivel de dificultad. Ahí estamos mandando a 100 personas a Marte &lt;em&gt;para quedarse a vivir para siempre&lt;/em&gt;. Es un libro de ci-fi muy muy dura, que aporta cifras y datos por todos lados, con una atención obsesiva al detalle, que especifica hasta de dónde sacan la arena para fabricar ladrillos de distinto color.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aquí el autor tiene que inventarse un sistema de alimentación que sea sostenible, que no dependa de un cargamento de la tierra. Lo soluciona creando un &lt;em&gt;ecosistema&lt;/em&gt; en la nave. Embarcan animales, plantas y mucha agua. Además de alimentos ya preparados, por supuesto (que en realidad es lo más eficiente), van listos para poder mantener un ciclo vital permanente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todos tenemos la noción de que el ciclo de la vida consiste en que la materia se va reutilizando y pasando de unos seres a otros: plantas, animales herbívoros, carnívoros, los desechos y los animales muertos también sirven de alimento a las plantas y volvemos al inicio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este sistema funciona dentro de la Ares, porque ya viene “configurado” y “equilibrado” desde la Tierra, y también parece funcionar una vez establecen una colonia. Sin embargo, hay un detallito importante; y es que mantenerlo de forma indefinida es tremendamente complejo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuando en Marte ya se ha establecido una colonia razonablemente funcional y estable, los animales se tienen que reproducir para que los humanos los puedan consumir, pero es que los animales también tienen que alimentarse, y al final llegamos a que hace falta una cantidad enorme de vegetales (y agua). La trama del libro está repartida en muchísimos hilos y “retos” a resolver, pero uno de esos retos, que pone en peligro la supervivencia, es precisamente que al final parece que &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Terraformaci%C3%B3n&quot;&gt;&lt;strong&gt;es necesario transformar el entorno&lt;/strong&gt; (TERRAFORMAR)&lt;/a&gt; para que este ciclo sea sostenible. O consiguen que alguna planta se pueda cultivar allí en grandes superficies… o todo se acabará colapsando.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/assets/img/mars.jpg&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/mars.jpg&quot; alt=&quot;Terraformación de Marte&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Saliéndome un poco del tema, esto tiene mucho que ver con las teorías de James Lovelock, que formuló la &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Hip%C3%B3tesis_Gaia&quot;&gt;hipótesis Gaia&lt;/a&gt;, que invito a que busquéis algo sobre ella. La clave del pensamiento de Lovelock es que todas las formas de vida (grandes, pequeñas, animal, vegetal) evolucionan en conjunto y coordinadamente, entre ellas y también con el entorno, la atmósfera, suelto, etc.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;En el libro también se habla de técnicas de manipulación genética para conseguir que plantas, algas y microorganismos puedan arraigar en Marte y hay un debate muy interesante con posturas a favor y en contra de la terraformación.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por criticar algo de este libro, durante la primera parte sí habla bastante sobre el tema de la alimentación, pero me parece que se soluciona de forma demasiado fácil y me habría gustado ver más complicaciones, porque seguro que en la vida real lo habría. Los conflictos que narra son principalmente políticos y económicos, pero me parece que en la práctica habría dificultades logísticas en cuanto al transporte, fabricación, distribución, salubridad… sobre las que no profundiza mucho. Por supuesto, es lo digo en calidad de listillo &lt;em&gt;creyéndome saber más que el autor&lt;/em&gt;; y no podemos olvidar que la obra es extensísima y tampoco puede convertirse en una enciclopedia, es una novela a fin de cuentas.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Para terminar, haré dos menciones rápidas o otras historias que llevan más lejos la especulación. Una del mismo autor, &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Kim_Stanley_Robinson&quot;&gt;Kim Stanley Robinson&lt;/a&gt;: &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/2312_(novela)&quot;&gt;2312&lt;/a&gt;, donde se introduce el concepto de &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Terrarium_(space_habitat)&quot;&gt;&lt;strong&gt;Terrario&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;. Se trata de hábitats creados artificialmente en el interior de asteroides, imitando bosques, selvas u otros entornos terráqueos. Estos &lt;em&gt;terrarios&lt;/em&gt; sirven como centros productores de alimentos y también como medio de transporte. Al aprovechar asteroides rocosos soluciona varios problemas de un plumazo: el tamaño reducido hace que el control sea más sencillo que a escala planetaria, la propia pared de roca actúa como aislante ante la radiación y (lo que me parece más interesante) ofrecería una manera de viajar larguísimas distancias de manera sostenible. A fin de cuentas, es un híbrido entre nave espacial y “planeta artificial”. La tecnología para conseguir algo así está todavía muy lejos, pero desde luego sería menos arriesgado que terraformar un planeta completo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Otro relato que tiene en cuenta las dificultades es &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Paradises_Lost&quot;&gt;&lt;em&gt;Paraísos Perdidos&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; de Ursula K. Le Guin. No quiero contar nada de la trama, solamente que presenta una &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Nave_generacional&quot;&gt;nave generacional&lt;/a&gt; en la que absolutamente todo se aprovecha para mantener el ciclo vital de los tripulantes. Cualquier partícula de polvo, humedad, fibras, cabellos, migajas… se recicla. El problema que planeaba más arriba, que los nutrientes (y energía) aprovechables acaban sufriendo degradación, se resuelve con un reciclaje extremo. De esa forma, la nave consigue ser completamente autónoma. Los átomos que forman todo el sistema (personas, alimentos, estructuras, mobiliario…) son siempre los mismos y pueden ir cambiando de posición, pero nunca aumentar. El precio a pagar es que la población debe mantenerse estable. Si generación tras generación el número de individuos aumentase, los recursos disponibles siempre serían los mismos y conduciría al colapso.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Por si alguien quiere profundizar más en el tema dejo unos cuantos enlaces.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Comida en la estación espacial internacional: &lt;a href=&quot;https://www.nasa.gov/feature/space-station-20th-food-on-iss&quot;&gt;https://www.nasa.gov/feature/space-station-20th-food-on-iss&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Equilibrio termondinámico de ecosistemas: &lt;a href=&quot;https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/15978624/&quot;&gt;https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/15978624/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Entropía y la cadena alimentaria: &lt;a href=&quot;https://secondlawoflife.wordpress.com/2007/07/28/entropy-and-the-food-chain-part-i/&quot;&gt;https://secondlawoflife.wordpress.com/2007/07/28/entropy-and-the-food-chain-part-i/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Producción de comida en Marte: &lt;a href=&quot;https://www.researchgate.net/publication/51848374_Mission_to_Mars_Food_Production_and_Processing_for_the_Final_Frontier&quot;&gt;https://www.researchgate.net/publication/51848374_Mission_to_Mars_Food_Production_and_Processing_for_the_Final_Frontier&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content>

      
      
      
      
      

      
        <author>
            <name>J. Andrés M. G.</name>
          
          
        </author>
      

      
        <category term="reflexiones" />
      

      

      
        <summary type="html">En el podcast Droids &amp;amp; Druids se ha dedicado un programa a hablar de la comida en la ciencia ficción y fantasía. Como parte del programa de intercambio entre podcasts bautizado como Becas Ursula, dos miembros de La Horda Podcast fuimos invitado a colaborar y preparé un pequeño ensayo sobre la alimentación en la ciencia ficción espacial. Como hablar en público no se me da demasiado bien, he querido aprovechar los datos que recopilé para compartirnos en este artículo. Nota: Mis conocimientos de biología y química son muy escasos, así que perdonad si meto la pata en algún momento. Para analizar este tema me voy a basar en dos obras de ciencia ficción dura: “The Martian” de Andy Weir y “Marte Rojo” de Kim Stanley Robinson, porque ambas tratan de mantener el realismo lo máximo posible. ¿Y por qué hago hincapié en la sostenibilidad? Porque es uno de los retos a los que creemos que nos enfrentaremos en el futuro. En realidad, actualmente ya supone una dificultad para las misiones espaciales. Me alejo un momento de la ficción y nos quedamos en la vida real: el mejor ejemplo lo tenemos en la estación espacial internacional, que recibe continuamente (cada pocos meses) suministros. Depende por completo de la Tierra y de los envíos que se realicen desde aquí, que son caros, complicados y arriesgados. Si extrapolamos al futuro, a una hipotética colonización de otro cuerpo celeste lejano, donde no tengamos una estación espacial con un tráfico continuo de carga, es donde entra en juego la ciencia ficción. Algo que me fascina de esto es que muchas veces los escritores no tienen una carrera profesional científica pero consiguen resolver problemas (o al menos, dar ideas) antes de que se produzcan. Si no, que se lo digan a Asimov y sus leyes de la robótica o a Verne. En un viaje largo, pongamos a Marte, hay que ir cargado con todo lo que se vaya a necesitar. Y más, por si acaso. Ese es el caso de The Martian. En ese libro la tripulación tiene planes de quedarse unas semanas en el planeta y volver, por lo que todo es cuestión de hacer una buena previsión de las necesidades de la tripulación y cargar con ellas. Las dificultades también parecen fáciles de identificar: 1) la comida pesa y 2) la comida se echa a perder. Para lo primero hay que encontrar un punto medio, un compromiso entre transportar provisiones de sobra y minimizar el coste económico. Sin embargo, el segundo punto impone unas limitaciones más duras. Se puede aprovisionar de alimentos muy duraderos (deshidratados, conservas…), pero siempre va a haber una fecha a partir de la cual serían inservibles. Aunque pudiéramos transportar una cantidad ilimitada de peso, llegaría un momento en que esos alimentos serían inútiles. Esto no es muy diferente a la exploración marítima en los siglos XV y XVI, donde la alimentación en los barcos era un problema. No había puntos donde repostar ni podías llevar una carga infinita porque pesa, ocupa lugar y se degrada. Era un riesgo conocido y asumido. Como se produjera algún retraso o complicación en el viaje, adiós tripulación. En una nave espacial la situación es la misma. El espacio es nuestro nuevo océano. Creo que no hago ningún spoiler si cuento que en The Martian uno de los tripulantes se queda varado en Marte y se las arregla para sobrevivir consiguiendo algo de agua y de alimentos. Aunque tampoco nos podemos poner quisquillosos con la técnica, creo que está muy bien resuelto y es una solución inteligente. No voy a desvelar mucho sobre la trama pero al menos contaré la clave: El protagonista cultiva patatas, todo un reto a las leyes de la termodinámica. Vamos a parar un momento. Si fuera posible cultivar (patatas, lechugas, algas, lo que sea) en una nave espacial, ¿por qué no habíamos empezado por ahí? Si pudiéramos tener una fuente inagotable de alimentos… Lamentablemente no es tan sencillo y el protagonista Mark Watney lo sabe muy bien. Las plantas también necesitan alimentarse y para ello hay que proporcionarles… ejem… abono. Mark usa sus propios desechos orgánicos (💩) con ese fin. La trampa está en que para que Mark pueda producir tal abono, antes ha necesitado comer. Simplificando en extremo la situación, está creando una cadena alimentaria cíclica pero con fecha de caducidad, pues la energía aprovechable será menor en cada ciclo. Es el mismo motivo por el que nunca es buena idea beber agua de mar si te estás deshidratando. El organismo usa el agua para eliminar el exceso sal y otras sustancias, así que para expulsar la sal que has ingerido, necesitarás aún más agua y se agravaría la deshidratación. ¿Y este ciclo de la vida no es similar al que se da en la Tierra? A grandes rasgos sí, pero incluso a una gran escala como es nuestro planeta, también encontramos esa degradación. Hay trampas, claro. La primera es que la Tierra recibe un aporte continuo de energía externa, como es la luz solar, que las plantas usan como ayuda para sintetizar moléculas. La segunda trampa es que el ciclo de la vida en la Tierra tampoco parece que sea infinito. Tremendamente duradero sí, sin duda, pero la entropía es implacable. El ciclo de la vida El autor ofrece unos cálculos bastante realistas sobre qué cantidad de patatas puede cultivar en cada iteración del ciclo y el astronauta es completamente consciente de que debe planificar con precisión su estrategia. Si las plantas se alimentan de sus propios desechos, entonces… ¿él se está alimentando de sus propios desechos? Aunque suene muy escatológico, la respuesta rápida es sí. Con un pero, por supuesto. Sí, pero la planta de la patata filtra y procesa las moléculas aprovechables. Si ese filtrado lo tuviera que hacer el organismo del humano, emplearía más energía de la que podría obtener. Sin embargo, la planta está diseñada y optimizada (por la evolución, ¡por supuesto!) para extraer ciertas moléculas de ciertos medios, mientras que nuestro intestino está optimizado para otras tareas. Como he anotado antes, no soy experto como para decir si las cuentas son correctas, pero al menos el concepto parece verosímil. En cualquier caso, algo que me parece muy destacable de esta novela es cómo pone de relevancia que las necesidades nutritivas de los astronautas limita y determina la viabilidad de las misiones. Técnicamente a día de hoy se podría haber lanzado ya una nave generacional al espacio, a la aventura, como las Voyager que llevan casi 40 años de viaje. Si pasamos por alto el aburrimiento y demás dificultades salvables, una de las pocas razones para que no vaya un humano es que moriría de inanición o deshidratación. Si consiguiéramos mantener a los tripulantes sanos durante años, ¿habría voluntarios? En la trilogía de Marte (Rojo, Azul, Verde) subimos un poco el nivel de dificultad. Ahí estamos mandando a 100 personas a Marte para quedarse a vivir para siempre. Es un libro de ci-fi muy muy dura, que aporta cifras y datos por todos lados, con una atención obsesiva al detalle, que especifica hasta de dónde sacan la arena para fabricar ladrillos de distinto color. Aquí el autor tiene que inventarse un sistema de alimentación que sea sostenible, que no dependa de un cargamento de la tierra. Lo soluciona creando un ecosistema en la nave. Embarcan animales, plantas y mucha agua. Además de alimentos ya preparados, por supuesto (que en realidad es lo más eficiente), van listos para poder mantener un ciclo vital permanente. Todos tenemos la noción de que el ciclo de la vida consiste en que la materia se va reutilizando y pasando de unos seres a otros: plantas, animales herbívoros, carnívoros, los desechos y los animales muertos también sirven de alimento a las plantas y volvemos al inicio. Este sistema funciona dentro de la Ares, porque ya viene “configurado” y “equilibrado” desde la Tierra, y también parece funcionar una vez establecen una colonia. Sin embargo, hay un detallito importante; y es que mantenerlo de forma indefinida es tremendamente complejo. Cuando en Marte ya se ha establecido una colonia razonablemente funcional y estable, los animales se tienen que reproducir para que los humanos los puedan consumir, pero es que los animales también tienen que alimentarse, y al final llegamos a que hace falta una cantidad enorme de vegetales (y agua). La trama del libro está repartida en muchísimos hilos y “retos” a resolver, pero uno de esos retos, que pone en peligro la supervivencia, es precisamente que al final parece que es necesario transformar el entorno (TERRAFORMAR) para que este ciclo sea sostenible. O consiguen que alguna planta se pueda cultivar allí en grandes superficies… o todo se acabará colapsando. Saliéndome un poco del tema, esto tiene mucho que ver con las teorías de James Lovelock, que formuló la hipótesis Gaia, que invito a que busquéis algo sobre ella. La clave del pensamiento de Lovelock es que todas las formas de vida (grandes, pequeñas, animal, vegetal) evolucionan en conjunto y coordinadamente, entre ellas y también con el entorno, la atmósfera, suelto, etc. En el libro también se habla de técnicas de manipulación genética para conseguir que plantas, algas y microorganismos puedan arraigar en Marte y hay un debate muy interesante con posturas a favor y en contra de la terraformación. Por criticar algo de este libro, durante la primera parte sí habla bastante sobre el tema de la alimentación, pero me parece que se soluciona de forma demasiado fácil y me habría gustado ver más complicaciones, porque seguro que en la vida real lo habría. Los conflictos que narra son principalmente políticos y económicos, pero me parece que en la práctica habría dificultades logísticas en cuanto al transporte, fabricación, distribución, salubridad… sobre las que no profundiza mucho. Por supuesto, es lo digo en calidad de listillo creyéndome saber más que el autor; y no podemos olvidar que la obra es extensísima y tampoco puede convertirse en una enciclopedia, es una novela a fin de cuentas. Para terminar, haré dos menciones rápidas o otras historias que llevan más lejos la especulación. Una del mismo autor, Kim Stanley Robinson: 2312, donde se introduce el concepto de Terrario. Se trata de hábitats creados artificialmente en el interior de asteroides, imitando bosques, selvas u otros entornos terráqueos. Estos terrarios sirven como centros productores de alimentos y también como medio de transporte. Al aprovechar asteroides rocosos soluciona varios problemas de un plumazo: el tamaño reducido hace que el control sea más sencillo que a escala planetaria, la propia pared de roca actúa como aislante ante la radiación y (lo que me parece más interesante) ofrecería una manera de viajar larguísimas distancias de manera sostenible. A fin de cuentas, es un híbrido entre nave espacial y “planeta artificial”. La tecnología para conseguir algo así está todavía muy lejos, pero desde luego sería menos arriesgado que terraformar un planeta completo. Otro relato que tiene en cuenta las dificultades es Paraísos Perdidos de Ursula K. Le Guin. No quiero contar nada de la trama, solamente que presenta una nave generacional en la que absolutamente todo se aprovecha para mantener el ciclo vital de los tripulantes. Cualquier partícula de polvo, humedad, fibras, cabellos, migajas… se recicla. El problema que planeaba más arriba, que los nutrientes (y energía) aprovechables acaban sufriendo degradación, se resuelve con un reciclaje extremo. De esa forma, la nave consigue ser completamente autónoma. Los átomos que forman todo el sistema (personas, alimentos, estructuras, mobiliario…) son siempre los mismos y pueden ir cambiando de posición, pero nunca aumentar. El precio a pagar es que la población debe mantenerse estable. Si generación tras generación el número de individuos aumentase, los recursos disponibles siempre serían los mismos y conduciría al colapso. Por si alguien quiere profundizar más en el tema dejo unos cuantos enlaces. Comida en la estación espacial internacional: https://www.nasa.gov/feature/space-station-20th-food-on-iss Equilibrio termondinámico de ecosistemas: https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/15978624/ Entropía y la cadena alimentaria: https://secondlawoflife.wordpress.com/2007/07/28/entropy-and-the-food-chain-part-i/ Producción de comida en Marte: https://www.researchgate.net/publication/51848374_Mission_to_Mars_Food_Production_and_Processing_for_the_Final_Frontier</summary>
      

      
      
    </entry>
  
  
  
    <entry>
      
      <title type="html">Festival de canciones creadas con Inteligencia Artificial</title>
      
      
      <link href="https://granbosque.es/2020/05/25/ai-song-contest/" rel="alternate" type="text/html" title="Festival de canciones creadas con Inteligencia Artificial" />
      
      <published>2020-05-25T16:00:00+02:00</published>
      <updated>2020-05-25T16:00:00+02:00</updated>
      <id>https://granbosque.es/2020/05/25/ai-song-contest</id>
      <content type="html" xml:base="https://granbosque.es/2020/05/25/ai-song-contest/">&lt;p&gt;Durante el mes de mayo de 2020 se ha celebrado el primer &lt;em&gt;AI Song Contest,&lt;/em&gt; un concurso internacional de &lt;strong&gt;inteligencia artificial creativa&lt;/strong&gt;. Está inspirado por el festival de la canción de Eurovisión y consiste en elegir la mejor canción compuesta con &lt;strong&gt;ayuda&lt;/strong&gt; de IA.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El concurso ha sido organizado por la emisora de televisión pública holandesa &lt;a href=&quot;https://www.vpro.nl/&quot;&gt;VPRO&lt;/a&gt; y la radio &lt;a href=&quot;https://www.npo3fm.nl/&quot;&gt;NPO 3FM&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/aisongcontest.jpg&quot; alt=&quot;AI Song Contest&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;(IA = inteligencia artificial, en inglés AI, artificial intelligence)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;En este artículo, vas a encontrar:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#introducción&quot;&gt;Información sobre el concurso.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#sobre-la-ia-y-la-música&quot;&gt;Brevísima explicación sobre la aplicación de la inteligencia artificial a la música.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#participantes&quot;&gt;¡Todas las canciones participantes!&lt;/a&gt; Con algunos comentarios sobre cómo se han creado y enlaces para escucharlas.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Al final, y sin spoilers, enlace al vídeo con los resultados.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&quot;introducción&quot;&gt;Introducción&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Este artículo es un resumen de toda la información que hay en la página oficial, que recomiendo leer: (¡pero cuidado que hay spoilers nada más entrar!) &lt;a href=&quot;https://www.vprobroadcast.com/titles/ai-songcontest.html&quot;&gt;https://www.vprobroadcast.com/titles/ai-songcontest.html&lt;/a&gt; Como está todo en inglés, hay partes que he redactado y resumido, y muchos otros fragmentos son traducciones automáticas de todo lo que cuentan allí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aunque el concurso no está directamente relacionado Eurovisión, sí que se inspira en la forma y en el espíritu, con algunas diferencias:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;No participan países, sino equipos.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Las canciones no se interpretan en directo ni hay una gala televisada con actuaciones, sino que se puntúan las canciones ya grabadas.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Como decía al principio, se trata de un concurso de canciones creadas con &lt;strong&gt;ayuda&lt;/strong&gt; de IA. Insisto en la palabra ayuda, porque a día de hoy no existe (todavía) ningún sistema lo suficientemente inteligente y creativo como para generar una canción completa de calidad comparable a la que haría un equipo &lt;em&gt;humano&lt;/em&gt; de músicos. Así que (por ahora) se usa únicamente como herramienta de apoyo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En palabras de los organizadores:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Al combinar los votos de la audiencia y el jurado, queremos desafiar a los equipos a llegar lo más lejos posible en el uso de AI, pero también tratar de hacer una canción que atraiga a un público más amplio.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;El concurso premia el resultado final de la obra, pero prestando atención a dos puntos:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;ARTÍSTICO: la calidad musical, es decir, si la canción es agradable, creativa, si la gente la escucharía…&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;TÉCNICO: Cómo se le ha sacado partido a la inteligencia artificial, qué grado de automatización se ha conseguido…&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;El ganador se elige mediante un sistema doble de votación: un jurado especializado en inteligencia artificial y una votación abierta al público.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este año se ha celebrado la &lt;strong&gt;primera edición&lt;/strong&gt; y los organizadores esperan repetirlo cada año y que se convierta en una referente del estado de la tecnología y que se pueda ver la evolución a lo largo del tiempo. Los avances tecnológicos en este campo son asombrosos y es de prever que en las próximas ediciones, la “intervención humana” sea cada vez menor.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;resumen-de-las-reglas&quot;&gt;Resumen de las reglas:&lt;/h2&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Cada equipo tiene que crear una canción de una duración máxima de 3 minutos con la ayuda de IA.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Los equipos podían usar su propia IA, pero también se les permite usar modelos y algoritmos existentes para generar melodías, armonías, letras y/o audio. 
 Nota: existen muchas librerías y soluciones de &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/C%C3%B3digo_abierto&quot;&gt;código abierto&lt;/a&gt;. En el mundo de la programación informática, es muy habitual (y absolutamente recomendable) compartir conocimientos y trabajar en comunidad.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Los equipos tienen que ser transparentes. Tienen que proporcionar información sobre su proceso y los sistemas que utilicen, documentándolo para que el jurado pueda valorar el esfuerzo, la creatividad y la inteligencia a la hora de usar la tecnología.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Cuanto más contenido musical creado con IA, más puntos pueden ganar por parte del jurado.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;La canción final es un archivo de audio. No hay vídeo con brillo y glamour involucrado en el proceso de votación.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Los equipos competidores deben trabajar en Europa o en países afiliados a Eurovisión. Perdón por el tío Sam.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Compartir es demostrar interés. Pedimos a todos los competidores que compartan sus algoritmos, modelos y códigos de código abierto si es posible.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Y aunque no está en las reglas lo aclaro yo: las canciones no se interpretan en directo.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cada canción puede ganar hasta 24 puntos: 12 puntos del jurado de expertos en IA y otros 12 del público internacional.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;El jurado evalúa varios aspectos de la canción: ¿Cómo se utilizan los datos? ¿La canción tiene una estructura interesante? ¿En qué medida la IA ha generado la melodía, armonía, letra y audio?&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;La votación por parte de la audiencia se realizó por internet entre el 10 de abril y el 10 de mayo. Cada uno podía elegir evaluar tantas canciones como quisiera (no se trataba de elegir una sola favorita). El público debía puntuar varios aspectos: la canción en conjunto, la letra, la originalidad y, por supuesto, &lt;em&gt;Eurovisionismo&lt;/em&gt;. Cada aspecto se valora entre 0 y 3 puntos, de tal forma que el máximo de puntos por canción son 12.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&quot;sobre-la-ia-y-la-música&quot;&gt;Sobre la IA y la música&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Hay muchas técnicas de IA que son aplicables a la música: &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Aprendizaje_autom%C3%A1tico&quot;&gt;aprendizaje automático&lt;/a&gt;, el &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Procesamiento_de_lenguajes_naturales&quot;&gt;procesamiento del lenguaje natural&lt;/a&gt;, las &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Red_neuronal_artificial&quot;&gt;redes neuronales&lt;/a&gt; y el &lt;a href=&quot;https://www.bbvaopenmind.com/tecnologia/mundo-digital/que-es-el-aprendijaze-profundo/&quot;&gt;aprendizaje profundo&lt;/a&gt;… Para los aficionados a la informática estos términos pueden ser familiares, pero para los que no, voy a hacer un &lt;strong&gt;microrresumen&lt;/strong&gt; para todos los públicos (y con &lt;strong&gt;poco&lt;/strong&gt; rigor técnico). Si no os interesa… &lt;a href=&quot;#participantes&quot;&gt;saltad a la siguiente sección, donde presento las canciones&lt;/a&gt; :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La aplicación más práctica de la IA consiste en diseñar un sistema que “aprenda” a partir de ejemplos y datos existentes. A diferencia de los programas informáticos “clásicos”, en los que el programador especifica, paso a paso, cómo se debe comportar el sistema y qué decisiones tomar, de forma determinista, un sistema de aprendizaje automático extrae patrones y reglas 
por sí mismo, y con esos patrones es capaz de generar creaciones parecidas.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Esta técnica de &lt;em&gt;entrenamiento&lt;/em&gt; se puede aplicar tanto a melodías (partituras) como a textos (letras de canciones), de la misma forma que a cualquier otra área, como reconocimiento de imágenes, traducción, juegos…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los sistemas de aprendizaje profundo (que aparecerán mencionados muchas veces en este artículo) constan de:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Modelo (o dataset), que viene a ser una enorme “base de datos” bien clasificada, a partir de la cual la IA aprende. Al proceso por el cual se crea el modelo se le llama “entrenamiento”. Un modelo podría ser, por ejemplo, la letra de todas y cada una de las canciones que han participado en Eurovisión, y datos relacionados con ellas, como su puntuación o género musical.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Red neuronal que hace cosas a partir del modelo. Siguiendo con el ejemplo, podríamos diseñar una red que evalúe las palabras, temas o melodías y las relacione con la puntuación que obtuvieron, de forma que pueda “inventar” datos y seleccionar los que, según las reglas de su modelo, podrían tener más éxito.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;¿Qué diferencia hay entre algo generado mediante inteligencia artificial y algo generado mediante algoritmos clásicos? No es una pregunta tonta, ya que la informática lleva décadas usándose para TODO. Para ilustrarlo, voy a poner un ejemplo. Sistemas de síntesis de voz (como la voz de Loquendo, Siro o Asistenten de Google), &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Speech_synthesis&quot;&gt;existen desde la década de los 50&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esos sistemas, tradicionalmente, estaban programados con un conjunto de “reglas” para la pronunciación, entonación, pausas… que intentan cubrir todas y cada una de las posibilidades. Un detalle bastante complicado es la pronunciación de los números: por ejemplo, los números de teléfono los solemos agrupar de dos en dos, o de tres en tres. En los códigos postales pronunciamos los ceros, pero en las cantidades no: 28080 puede ser “ventiocho cero cero ochenta” o  “ventiochomil ochenta”. En la programación imperativa el programador tiene que prever todas las posibilidades e intentar diferenciarlas: ¿el número va cerca de una palabra relacionada con un precio? ¿El número tiene 9 cifras y parece un teléfono?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con un sistema de aprendizaje automático todo se hace al revés. El programador le dice al sistema: aquí tienes un millon de ejemplos de textos escritos y su correspondiente millón de grabaciones. El sistema deduce por sí mismo las reglas (que pueden ser tremendamente intrincadas) y cuando le pides que convierta un texto a voz lo hace siguiendo los mismos patrones que ha encontrado en los datos con los que lo has &lt;em&gt;entrenado.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para que esto funcione, es necesario que el entrenamiento se lleve a cabo con una cantidad enorme de datos, mientras más grande mejor. Por eso, han surgido iniciativas como &lt;a href=&quot;https://voice.mozilla.org/es&quot;&gt;Common Voice&lt;/a&gt;, un proyecto público en el que cualquiera puede colaborar aportando grabaciones de su voz, &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/ReCAPTCHA&quot;&gt;reCAPTCHA&lt;/a&gt;, que mostraban fragmentos de textos que no se podían leer con claridad para que un humano los interpretara. Con millones de respuestas “humanas” cada día, se pudo perfeccionar un sistema de reconocimiento automático de caracteres.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Por si alguien tiene interés por el tema, dejo algunos enlaces para que podáis explorar:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Tensorflow, una de las herramientas de IA más populares: &lt;a href=&quot;https://www.tensorflow.org/js/demos&quot;&gt;https://www.tensorflow.org/js/demos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Magenta, una aplicación de tensorflow enfocada principalmente a la música: &lt;a href=&quot;https://magenta.tensorflow.org/demos&quot;&gt;https://magenta.tensorflow.org/demos&lt;/a&gt;. Hay muchos muchos ejemplos.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;GPT-2 es un &lt;em&gt;modelo&lt;/em&gt; de lenguaje escrito. Digamos que contiene patrones, reglas y ejemplos de cómo son los textos “reales” que escriben los humanos, y se puede combinar con una red neuronal para hacer “cosas” con esas reglas, tales como detectar los sentimientos predominantes en un texto, los temas de los que habla.. o bien inventar textos que parezcan “reales” (donde reales significa “creados por humanos”) &lt;a href=&quot;https://openai.com/blog/better-language-models/&quot;&gt;https://openai.com/blog/better-language-models/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Una aplicación práctica de GPT-2: escribe una frase y la IA sigue por tí: &lt;a href=&quot;https://talktotransformer.com/&quot;&gt;https://talktotransformer.com/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Un ejemplo de generación de imágenes mediante IA. ¡Estas personas no existen! &lt;a href=&quot;https://www.thispersondoesnotexist.com/&quot;&gt;https://www.thispersondoesnotexist.com/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Un generador de letras mediante IA&lt;/strong&gt;. A partir de un tema, un género y una palabra: &lt;a href=&quot;https://theselyricsdonotexist.com/&quot;&gt;https://theselyricsdonotexist.com/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Un impresionante generador de canciones, al completo, incluyendo voz &lt;a href=&quot;https://openai.com/blog/jukebox/&quot;&gt;https://openai.com/blog/jukebox/&lt;/a&gt;. Los resultados rozan el &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Valle_inquietante&quot;&gt;valle inquietante&lt;/a&gt; y son &lt;em&gt;algo parecido&lt;/em&gt; a canciones, sin serlo del todo. A pesar de que el sonido es un poco grotesco, de todos los proyectos que he visto que tengan relación con la música, este es el que me parece más avanzado y realista.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h1 id=&quot;participantes&quot;&gt;&lt;strong&gt;Participantes&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Estos son los 13 equipos participantes. He escrito lo que me ha parecido más destacable de cada canción, pero en los enlaces donde pone “más información” hay &lt;strong&gt;mucha&lt;/strong&gt; más información por si queréis indagar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;NOTA: los vídeos que he puesto no funcionan si tienes activado AdBlock o algo similar. Si tienes problemas para verlos, en algunas canciones también pongo enlaces a youtube o spotify.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;1er-equipo-uncanny-valley&quot;&gt;1er equipo: Uncanny Valley&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;País:&lt;/strong&gt; Australia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Canción:&lt;/strong&gt;  Beautiful the World&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;La única responsable de la letra y la melodía de &lt;em&gt;Beautiful the world&lt;/em&gt; es una IA entrenada con canciones de Eurovisión.  Además, usaron otra IA entrenada con sonidos de animales australianos, como koalas y demonios de Tasmania, para generar pequeños fragmentos que se utilizan en la canción a modo de instrumentos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una vez generados estos elementos, por separado, el equipo confió en un productor musical con experiencia y en vocalistas reales para darle vida a la canción. El resultado final es una canción moderna y en la que la intervención de la inteligencia artificial pasa desapercibida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Diría que únicamente se nota en algunas frases incoherentes y absurdas en la letra, pero precisamente ese “surrealismo” le aporta algo original.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Letra y más información &lt;a href=&quot;https://www.vprobroadcast.com/titles/ai-songcontest/teams/australia.html#e4908862-2c21-4f00-96e4-e9977c68776c&quot;&gt;aquí&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Video en youtube: &lt;a href=&quot;https://youtu.be/sAzULywAHUM&quot;&gt;https://youtu.be/sAzULywAHUM&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Artículo (en inglés, pero interesantísimo) del propio equipo explicando el proceso de creación: &lt;a href=&quot;https://sites.rmit.edu.au/alu/2020/04/10/my-first-ai-song-contest-experience-its-not-a-bug-its-a-feature/&quot;&gt;https://sites.rmit.edu.au/alu/2020/04/10/my-first-ai-song-contest-experience-its-not-a-bug-its-a-feature/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;316&quot; src=&quot;https://embed.vpro.nl/player/?id=WO_VPRO_16069740&amp;amp;profile=default&amp;amp;sharing=1&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allow=&quot;encrypted-media; autoplay; fullscreen&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h2 id=&quot;2º-equipo-beatroots&quot;&gt;2º equipo: Beatroots&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;País&lt;/strong&gt;: Bélgica&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Canción&lt;/strong&gt;: Violent Delights Have Violent Ends&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Sin tener experiencia en el uso de inteligencia artificial para generar música, se pusieron el listón alto: la inteligencia artificial tenía que crear lo máximo posible. Han diseñado un sistema que, simplemente eligiendo la estructura de la canción, un instrumento y el género, crea la canción al completo. Se apoya en otras soluciones existentes y las combina para que no necesite más más intervención humana.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Beatroots sabía que el resultado no iba a ser éxito mundial. Les bastaba con que &lt;em&gt;pareciera&lt;/em&gt; una canción y que (en sus propias palabras) sus madres pudieran estar orgullosas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Usaron la base de datos de &lt;a href=&quot;https://ultimate-guitar.com&quot;&gt;ultimate-guitar.com&lt;/a&gt; para crear la melodía y los acordes.  La letra están completamente escrita por una IA y la voz se ha generado a partir de un sintetizador vocal llamado Sinsy.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Nota: Sinsy es un software abierto desarrollado por la Universidad de Nagoya hace una década que es capaz de generar un archivo de sonido con una voz artificial a partir de una letra y una partitura. &lt;a href=&quot;http://www.sinsy.jp&quot;&gt;http://www.sinsy.jp&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Usando este método, cada uno de los miembros del equipo generó su propia canción e hicieron una preselección interna utilizando el mismo sistema de votación que Eurovision. &lt;strong&gt;Delicias violentas tienen finales violentos&lt;/strong&gt; fue la ganadora.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mi opinión personal: el resultado es horrible (tanto que es hasta gracioso) pero admirable a nivel técnico porque todo es completamente artificial.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Letra y más información: &lt;a href=&quot;https://www.vprobroadcast.com/titles/ai-songcontest/teams/belgium-2.html#be993ba8-22e7-46a9-89d1-8837bff33289&quot;&gt;https://www.vprobroadcast.com/titles/ai-songcontest/teams/belgium-2.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Canción en &lt;a href=&quot;https://open.spotify.com/album/5LiTKxFWyy20sgplyB0c9i?highlight=spotify:track:40LHUntvE2wYD1IL566ZwH&quot;&gt;spotify&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;316&quot; src=&quot;https://embed.vpro.nl/player/?id=WO_VPRO_16070111&amp;amp;profile=default&amp;amp;sharing=1&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allow=&quot;encrypted-media; autoplay; fullscreen&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h2 id=&quot;3er-equipo-polaris&quot;&gt;3er equipo: Polaris&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;País:&lt;/strong&gt; Bélgica&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Canción:&lt;/strong&gt; Princess&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Polaris compuso su canción con el software &lt;a href=&quot;https://magenta.tensorflow.org/&quot;&gt;Magenta de Google&lt;/a&gt;, que fue entrenado usando 1.5 millones de archivos MIDI. Lo bueno de esto es que cualquiera puede jugar con él, ya que es de código abierto. La melodía, el ritmo y la línea de bajo se generaron simultáneamente de una vez por la IA.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por otro lado, el equipo utilizó datos proporcionados por la organización de AI Song Contest para generar la letra. Estos datos consistía en las letras de 200 canciones y utilizaron la red neuronal &lt;a href=&quot;https://github.com/openai/gpt-2&quot;&gt;GPT-2 de OpenAI&lt;/a&gt;. Grosso modo, este sistema encuentra patrones y características comunes en los datos de ejemplo (rimas, longitud de las fases, estructuras y repeticiones…) y genera un nuevo texto que cumpla esos mismos patrones.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sin embargo, combinar las letras con la melodía resultó ser difícil de automatizar, por lo que el equipo lo hizo de forma manual.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Canción en &lt;a href=&quot;https://open.spotify.com/album/7ez6V6ziG7IzcLZhLlLZyO?highlight=spotify:track:2vTuxJIJDZyvIchtK5vLkb&quot;&gt;spotify&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Letra y más información: &lt;a href=&quot;https://www.vprobroadcast.com/titles/ai-songcontest/teams/belgium-1.html#8736b590-a7e7-4cef-bfcd-4c0ee50da842&quot;&gt;https://www.vprobroadcast.com/titles/ai-songcontest/teams/belgium-1.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;316&quot; src=&quot;https://embed.vpro.nl/player/?id=WO_VPRO_16067415&amp;amp;profile=default&amp;amp;sharing=1&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allow=&quot;encrypted-media; autoplay; fullscreen&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h2 id=&quot;4º-equipo-algomus--friends&quot;&gt;4º equipo: Algomus &amp;amp; Friends&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;País:&lt;/strong&gt; Francia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Canción:&lt;/strong&gt; I Keep Counting&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;El equipo está formado por un grupo de expertos en análisis de música con ayuda de ordenadores. Todos tocan algún instrumento musical aunque no están acostumbrados a componer, y menos de esta manera, así que este concurso era una oportunidad para ponerse a prueba.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cada sección de la canción (estrofa, estrbillo, etc.) se abordó por separado para crear un esquema de acorde, letra y melodía.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para las letras, el equipo comenzó a partir de &lt;strong&gt;los pares de palabras más comunes&lt;/strong&gt; en las canciones de Eurovisión, como ‘&lt;em&gt;mi corazón&lt;/em&gt;’ y ‘&lt;em&gt;el sol&lt;/em&gt;’, y usó esto como base para que la IA creara la letra. El primer intento fue un éxito instantáneo: un buen equilibrio entre oraciones gramaticalmente correctas y margen para la interpretación poética.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para la melodía, también utilizaron material generado por una IA, aunque todo se pasó por un &lt;em&gt;filtro&lt;/em&gt; humano hasta encontrar algo que sonara bien.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Finalmente, visitaron a Niam, artista y estudiante de la Universidad de Lille, para cantar la letra. Combinan su voz con una sintética.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Letra y más información: &lt;a href=&quot;https://www.vprobroadcast.com/titles/ai-songcontest/teams/france-2.html#a7b193fb-8f6e-4da5-a12e-a332a94100be&quot;&gt;https://www.vprobroadcast.com/titles/ai-songcontest/teams/france-2.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Video en youtube: &lt;a href=&quot;https://youtu.be/-Rl2vNNwO30&quot;&gt;https://youtu.be/-Rl2vNNwO30&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Artículo del propio equipo explicando su proceso creativo: &lt;a href=&quot;http://www.algomus.fr/co-creative-process/&quot;&gt;http://www.algomus.fr/co-creative-process/&lt;/a&gt;. ¡¡Muy interesante!!&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;316&quot; src=&quot;https://embed.vpro.nl/player/?id=WO_VPRO_16070115&amp;amp;profile=default&amp;amp;sharing=1&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allow=&quot;encrypted-media; autoplay; fullscreen&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h2 id=&quot;5º-equipo-datadada&quot;&gt;5º equipo: DataDada&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;País:&lt;/strong&gt; Francia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Canción:&lt;/strong&gt; Je secoue le monde&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Lo primero que destaca de esta canción es que no está interpretada por un ser humano, sino por un chatbot con el elegante nombre francés Robert de Barretin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Robert es fruto de un trabajo anterior, ya que el equipo DataDada, que se formó en 2014, ha producido una gran cantidad de trabajo musical a la vanguardia de la tecnología y la creatividad.  Puedes probarlo aquí: &lt;a href=&quot;https://sandbox.data.bingo/robert/prototype/robert/&quot;&gt;https://sandbox.data.bingo/robert/prototype/robert/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para el concurso, este equipo alimentó a su AI con datos de las tres canciones con mejor puntuación cada año y utilizaron varias herramientas de de código abierto para generar música y texto a partir de los datos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A partir de esos elementos, el equipo utilizó un software y técnicas de producción musical tradicionales (Ableton) para dar forma a una canción coherente que “la gente quisiera escuchar”. El equipo quería que la comopsición fuera ‘tonta, ingeniosa y sorprendente’. De acuerdo con la filosofía de Dada, la letra tenía que ser original e inusual. Como invitada especial, el equipo invitó a la cantante Lily Gray a ayudar con los arreglos musicales.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Canción en &lt;a href=&quot;https://open.spotify.com/album/3IgY2SfVynVubFZWvomhOn?highlight=spotify:track:5iA2q6tyikswbwhpXHsdAl&quot;&gt;spotify&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Letra y más información: &lt;a href=&quot;https://www.vprobroadcast.com/titles/ai-songcontest/teams/france-1.html#afe6a001-867b-4beb-af0e-e227626fa04f&quot;&gt;https://www.vprobroadcast.com/titles/ai-songcontest/teams/france-1.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;316&quot; src=&quot;https://embed.vpro.nl/player/?id=WO_VPRO_16069730&amp;amp;profile=default&amp;amp;sharing=1&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allow=&quot;encrypted-media; autoplay; fullscreen&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h2 id=&quot;6º-equipo-dadabots-x-portrait-xo&quot;&gt;6º equipo: Dadabots x Portrait XO&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;País:&lt;/strong&gt; Alemania&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Canción:&lt;/strong&gt; I’ll Marry You, Punk Come&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;En cada edición del &lt;em&gt;Festival de Eurovisión&lt;/em&gt; hay un participante que adopta un enfoque inusual. En el &lt;em&gt;AI Song Contest&lt;/em&gt; han sido Dadabots x Portrait XO. Este trío está formado por Portrait XO, un artista que experimenta con IA y nuevos medios; Zack Zukowski, un experto en aprendizaje automático que además toca cinco instrumentos musicales; y CJ Carr, especialista en &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Aprendizaje_profundo&quot;&gt;aprendizaje profundo&lt;/a&gt; aplicado al metal, rock y punk.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://arxiv.org/abs/1612.07837&quot;&gt;SampleRNN&lt;/a&gt; es un sistema de aprendizaje automático para generar sonidos, pensado para la generación de voces sintéticas que se desarrolló alrededor de 2016.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El equipo utilizó un método único para escribir la letra: entrenaron esta red neuronal con canciones &lt;em&gt;acapella&lt;/em&gt; de la década de 1950. El resultado de SampleRNN eran balbuceosm, que sonaban &lt;em&gt;parecido&lt;/em&gt; a voces, pero sin sentido. Intentaron reconocer palabras en esos sonidos (&lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Pareidolia&quot;&gt;pareidolia&lt;/a&gt;) y de ahí nació la letra de &lt;em&gt;me casaré contigo, ven, Punk&lt;/em&gt;. A partir de ahí construyeron una historia: una niña humana se enamora de un niño artificial durante una epidemia severa.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;En youtube: &lt;a href=&quot;https://youtu.be/S3LiUr-WLdQ&quot;&gt;https://youtu.be/S3LiUr-WLdQ&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Letra y más información: &lt;a href=&quot;https://www.vprobroadcast.com/titles/ai-songcontest/teams/germany-3.html#240f6c85-3dcd-4845-9bb1-e570e1f74932&quot;&gt;https://www.vprobroadcast.com/titles/ai-songcontest/teams/germany-3.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;316&quot; src=&quot;https://embed.vpro.nl/player/?id=WO_VPRO_16071705&amp;amp;profile=default&amp;amp;sharing=1&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allow=&quot;encrypted-media; autoplay; fullscreen&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h2 id=&quot;7º-equipo-ligatur&quot;&gt;7º equipo: Ligatur&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;País:&lt;/strong&gt;  Alemania&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Canción:&lt;/strong&gt;  Offshore in Deep Water&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Utilizaron IA para crear, por separado, las partes de una canción pop típica, estrofas, puente y estribillo, puente, y luego los introdujeron manualmente en software de producción de audio, para generar una canción coherente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para la letra, dejaron que la IA generara cien letras y luego eligieron sus diez favoritos. De entre esas, se quedaron con la que se ajustaba más al sombrío ambiente del audio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La pareja quería influir en la pieza lo menos posible, pero tiene algo de humanidad: André cantó la letra, aunque su voz se combina con un vocoder.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Canción en &lt;a href=&quot;https://open.spotify.com/album/7eQ0wlEsiEeXMVAtrIHQ7T&quot;&gt;spotify&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Letra y más información: &lt;a href=&quot;https://www.vprobroadcast.com/titles/ai-songcontest/teams/germany-1.html#c1c8a998-2061-41de-9c0e-e50956e1995f&quot;&gt;https://www.vprobroadcast.com/titles/ai-songcontest/teams/germany-1.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;316&quot; src=&quot;https://embed.vpro.nl/player/?id=WO_VPRO_16060797&amp;amp;profile=default&amp;amp;sharing=1&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allow=&quot;encrypted-media; autoplay; fullscreen&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h2 id=&quot;8º-equipo--ovgneurovision&quot;&gt;8º equipo:  OVGneUrovision&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;País:&lt;/strong&gt; Alemania&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Canción:&lt;/strong&gt; Traveller in Time&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;OVGneUrovision es un equipo de una sola persona: Richhiey Thomas, de Mumbai, residente en Alemania. Thomasn no tenía ninguna formación musical y comenzó el proceso viendo tutoriales de composición de canciones en YouTube.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Creó Traveler in Time al vincular creativamente varios sistemas, como &lt;a href=&quot;https://magenta.tensorflow.org/&quot;&gt;Magenta&lt;/a&gt;. Creó su canción sección por sección, usando su intuición para seleccionar lo que le parecía que sonaba bien. La batería proviene de la &lt;a href=&quot;https://experiments.withgoogle.com/drum-machine&quot;&gt;caja de ritmos  de Google Creative Lab&lt;/a&gt;, mientras que &lt;a href=&quot;https://magenta.tensorflow.org/music-vae&quot;&gt;Magenta MusicVAE&lt;/a&gt; creó la línea de bajo para la pista.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Thomas dice que la IA lo ayudó a hacer música. ‘Sé cómo debería sonar una canción, pero no soy capaz de tocarla solo en un piano. Con las notas generadas por IA, puedo hacerlo’.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta canción instrumental.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comentario personal: Esta canción es simple y puede que suene básica, pero es el resultado que puede conseguir cualquiera con herramientas que están disponibles y sin necesidad de ninguna formación musical.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;En youtube: &lt;a href=&quot;https://youtu.be/BNRd4eo-ePk&quot;&gt;https://youtu.be/BNRd4eo-ePk&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Más información: &lt;a href=&quot;https://www.vprobroadcast.com/titles/ai-songcontest/teams/germany-2.html&quot;&gt;https://www.vprobroadcast.com/titles/ai-songcontest/teams/germany-2.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;316&quot; src=&quot;https://embed.vpro.nl/player/?id=WO_VPRO_16070124&amp;amp;profile=default&amp;amp;sharing=1&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allow=&quot;encrypted-media; autoplay; fullscreen&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h2 id=&quot;9º-equipo-kthkmhdoremir&quot;&gt;9º equipo: KTH/KMH+Doremir&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;País:&lt;/strong&gt; Suecia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Canción:&lt;/strong&gt; Come To Ge Ther&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;El equipo KTH / KMH + Doremir fue con un enfoque más arriesgado. En lugar de generar melodías y letras por separado, utilizaron un algoritmo para crear ambas a la vez. Para cada tono de determinada longitud se buscaba una sílaba que encajara. No conseguían oraciones demasiado largas, así que al final la composición se convirtió en un puzle en el que unieron piezas creadas por IA y retoques humanos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Combinan una voz sintética, de &lt;a href=&quot;https://cloud.google.com/text-to-speech/docs/wavenet?hl=es-419&quot;&gt;Google WaveNet&lt;/a&gt; y la de una joven cantante, Olga Rosenberg.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Letra y más información: &lt;a href=&quot;https://www.vprobroadcast.com/titles/ai-songcontest/teams/sweden.html#847e3dcd-46ae-469c-96a7-6317e07630eb&quot;&gt;https://www.vprobroadcast.com/titles/ai-songcontest/teams/sweden.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Proyecto en github con el código que escribieron: &lt;a href=&quot;https://github.com/seicaratteri/aisongcontest&quot;&gt;https://github.com/seicaratteri/aisongcontest&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;316&quot; src=&quot;https://embed.vpro.nl/player/?id=WO_VPRO_16067414&amp;amp;profile=default&amp;amp;sharing=1&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allow=&quot;encrypted-media; autoplay; fullscreen&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h2 id=&quot;10º-equipo-new-piano&quot;&gt;10º equipo: New Piano&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;País:&lt;/strong&gt; Suiza&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Canción:&lt;/strong&gt; Painful Words&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ante la elección de hacer una canción accesible con bastantes intervenciones humanas, o experimentar con la mayor cantidad de IA posible aunque la canción sonase peor, eligieron lo segundo. Esta pareja se planteó el AI Song Contest como un reto para descubrir qué podían conseguir con tanta IA y tan poco ser humano como sea posible.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El equipo produjo la letra entrenando un sistema GPT-2 con un conjunto de datos de 1.562 letras de canciones de Eurovisión, y utilizó una tecnología de &lt;a href=&quot;https://github.com/yy1lab/Lyrics-Conditioned-Neural-Melody-Generation&quot;&gt;generación neural de melodías condicionadas por letras&lt;/a&gt; para hacer que las palabras encajen en la música (proyecto de código abierto).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Emplearon un sintetizador Mellotron para las partes vocales y añadieron esa voz artificial a la melodía generada por ordenador. La canción fue editada usando el programa Audacity.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las habilidades de New Piano son técnicas más que musicales, y esto queda claro al oir la &lt;em&gt;canción&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nota personal: el título es muy adecuado, duele oír, pero como demostración técnica es interesante.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Canción en &lt;a href=&quot;https://soundcloud.com/user-636162818/painful-words&quot;&gt;soundcloud&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Letra y más información &lt;a href=&quot;https://www.vprobroadcast.com/titles/ai-songcontest/teams/switzerland.html#ad463e06-0a76-42c8-ace0-64af30d8aeb0&quot;&gt;https://www.vprobroadcast.com/titles/ai-songcontest/teams/switzerland.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Artículo del equipo explicando su proceso: &lt;a href=&quot;https://blog.genistat.ch/painful-words-as-much-ai-as-possible&quot;&gt;https://blog.genistat.ch/painful-words-as-much-ai-as-possible&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;316&quot; src=&quot;https://embed.vpro.nl/player/?id=WO_VPRO_16070113&amp;amp;profile=default&amp;amp;sharing=1&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allow=&quot;encrypted-media; autoplay; fullscreen&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h2 id=&quot;11er-equipo-can-ai-kick-it&quot;&gt;11er equipo: Can AI Kick It&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;País:&lt;/strong&gt; Países Bajos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Canción:&lt;/strong&gt; Abbus&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Team Can AI kick it descubrió que la IA puede tener tendencias bastante subversivas, anarquistas y revolucionarias. El generador de letras creaba frases como “¡Queremos revolución, matar al gobierno, matar al sistema!” Puede ser porque el generador se basó en textos de &lt;a href=&quot;https://www.reddit.com/&quot;&gt;Reddit&lt;/a&gt;. En cualquier caso, el equipo decidió comprometerse: la IA y el artista Willie Wartaal harían un dueto e intentarían sacarle jugo a la letra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A medida que la canción avanza, Wartaal suena cada vez más robótico, como si su voz se fundiese con la IA y esta se hace cargo, liderando la revolución.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un miembro del equipo, Arran Lyonm  ya había desarrollado un sistema con un algoritmo de generación musical basado en redes neuronales. El equipo utilizó este sistema como punto de partida para su proceso. El sistema de autoaprendizaje estudió un conjunto de datos que consta de 5000 canciones pop y 250 pistas de Eurovisión.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por otro lado, Anja Volk, Iris Ren y varios estudiantes de maestría de la Universidad de Utrecht contribuyeron con melodías de un modelo de aprendizaje profundo entrenado tanto en canciones de Eurovision como en una enorme de base datos de canciones populares holandesas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para hacer que el algoritmo sea aún más efectivo, Ashley Burgoyne diseño un sistema llamado: &lt;strong&gt;Eurovision Hit Predictor&lt;/strong&gt;, que estudia los elementos clave de una melodía pegadiza y lo compara con canciones de Eurovisión (y sus resultados). El sistema de inteligencia artificial de Arran Lyon creó cientos de melodías y líneas de bajo, que luego se enviaron al Eurovision Hit Predictor para determinar su atractivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En resumen, el equipo tomó muchas pequeñas piezas generadas independientemente por IA y las unió como un rompecabezas para generar algo musical y lírico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una curiosidad sobre el título:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Pensamos que sería divertido preguntarle a nuestro generador de letras “¿Qué es Abbus?” para ver lo que piensa que significa (ya que inventó esta palabra). Aparentemente significa ‘una nube naciente’.
Google define &lt;strong&gt;naciente&lt;/strong&gt; como “recién nacido y comenzando a mostrar signos de potencial futuro”, o “recién generados en forma reactiva” … ¿Podría ser esto más apropiado?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Canción en &lt;a href=&quot;https://open.spotify.com/artist/2tsjiuAdNNISVcP9YFGZDh&quot;&gt;spotify&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Letra y más información: &lt;a href=&quot;https://www.vprobroadcast.com/titles/ai-songcontest/teams/the-netherlands-1.html#7ec0c7a7-bf83-43bb-a175-ca4462284c8a&quot;&gt;https://www.vprobroadcast.com/titles/ai-songcontest/teams/the-netherlands-1.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;316&quot; src=&quot;https://embed.vpro.nl/player/?id=WO_VPRO_16060787&amp;amp;profile=default&amp;amp;sharing=1&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allow=&quot;encrypted-media; autoplay; fullscreen&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h2 id=&quot;12º-equipo--computd--shumanangel-eye&quot;&gt;12º equipo:  COMPUTD / Shuman&amp;amp;Angel-Eye&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;País:&lt;/strong&gt; Países Bajos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Canción:&lt;/strong&gt; I Write A Song&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;¿Qué hace que una canción sea pegadiza? Durante una sesión de lluvia de ideas con todo el equipo, establecieron varias condiciones previas para los algoritmos de aprendizaje automático. Tenía que ser una canción alegre, por lo que todas las canciones con un sentimiento negativo se filtraron de la base de datos. El equipo quería evitar que su canción se convirtiera en una copia o colección de muestras de canciones existentes de Eurovisión. Para esto, el resultado de una posible melodía siempre se comparó con el conjunto de datos original y si sonaba demasiado parecida a una canción ya existente la descartaban.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El equipo quería componer una letra que tratara precisamente sobre una IA que escribe una canción. Intentaron modificar el sitema generador de letras para que incluyera siempre esas palabras, pero los resultados no fueron demasiado buenos y finalmente cogieron fragmentos pequeños y los retocaron para unirlos de forma coherente.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Canción en youtube: &lt;a href=&quot;https://youtu.be/ZklyUvkqJcQ&quot;&gt;https://youtu.be/ZklyUvkqJcQ&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Letra y más información: &lt;a href=&quot;https://www.vprobroadcast.com/titles/ai-songcontest/teams/the-netherlands-2.html#d34113dd-63a7-4fdf-bcf9-56b84c8a1d0e&quot;&gt;https://www.vprobroadcast.com/titles/ai-songcontest/teams/the-netherlands-2.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;316&quot; src=&quot;https://embed.vpro.nl/player/?id=WO_VPRO_16067428&amp;amp;profile=default&amp;amp;sharing=1&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allow=&quot;encrypted-media; autoplay; fullscreen&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h2 id=&quot;13er-equipo-brentry&quot;&gt;13er equipo: Brentry&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;País:&lt;/strong&gt; Reino Unido&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Canción:&lt;/strong&gt; Hope Rose High&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Hope Rose High es un producto de la determinación de Tom Collins. Inicialmente trabajó con otra persona, pero este proyecto quedó varado a mediados de marzo cuando estalló la pandemia y casi toda Europa entró en confinamiento. Collins, profesor de tecnología musical en la Universidad de York, decidió darle la vuelta a esta situación y retomó el proyecto junto con su esposa, Nancy Carlisle, basándose en los mismos datos que Collins había utilizado en su primera colaboración. El resultado es una canción totalmente diferente que utiliza el mismo material fuente, prueba de las innumerables posibilidades que ofrece la IA.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nancy modificó la melodía, los acordes y las partes de batería generados por la IA para convertirla en una balada, y Collins escribió la línea de bajo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El texto también fue creado por una IA, pero la combinación, instrumentación y producción de estos materiales proviene de Collins y Carlisle.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El nombre de su equipo, &lt;em&gt;Brentry&lt;/em&gt;, es un guiño irónico a &lt;em&gt;Brexit&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Canción en &lt;a href=&quot;https://open.spotify.com/track/4MRDJkz9rXnMfFx7QVleRC&quot;&gt;spotify&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Letra y más información: &lt;a href=&quot;https://www.vprobroadcast.com/titles/ai-songcontest/teams/united-kingdom.html#c999c786-5836-4149-a407-2cc169a00836&quot;&gt;https://www.vprobroadcast.com/titles/ai-songcontest/teams/united-kingdom.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;316&quot; src=&quot;https://embed.vpro.nl/player/?id=wo_vpro_16069747&amp;amp;profile=default&amp;amp;sharing=1&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;0&quot; scroll=&quot;no&quot; allow=&quot;encrypted -media; reproducción automática; pantalla completa &quot;&gt; &lt;/iframe&gt;

&lt;h1 id=&quot;conclusión&quot;&gt;Conclusión&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Si has escuchado todas o algunas de las canciones, habrás podido comprobar que los resultado y la calidad son tremendamente diferentes. Parece que las canciones que han sido cantadas, producidas y ensambladas por humanos suenan mucho mejor. Al menos, más parecidos a lo que estamos acostumbrados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sin embargo, hay otros elementos, como las letras y las melodías, cuya &lt;em&gt;artificialidad&lt;/em&gt; pasa desapercibida. De hecho, algunas letras generadas por IA pueden ser graciosas y tener una cierta interpretación irónica o surrealista. Para muestra, probad esta página: &lt;a href=&quot;https://theselyricsdonotexist.com/&quot;&gt;https://theselyricsdonotexist.com/&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aquí está el video con las puntuaciones. La gala se celebró y se emitió por internet el 12 de mayo de 2020. En la primera mitad se presenta a los participantes y a continuación se revelan las puntuaciones del jurado y del público.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/-yIu5VLZj5g&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Y como extra, voy a poner aquí una canción publicada el año pasado, también creada con técnicas de inteligencia artificial. Aunque no tiene nada que ver con este concurso, aunque va en la misma línea. Se llama &lt;em&gt;Blue Jeans and bloody tears&lt;/em&gt; y es un dúo entre una voz sintética y el ganador de Eurovisión en 1978 &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Izhar_Cohen&quot;&gt;Izhar Cohen&lt;/a&gt; (con la icónica canción A-ba-ni-bi). Es un &lt;strong&gt;temazo&lt;/strong&gt; y la letra es de un surrealismo exquisito:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Baby summer’s gone&lt;br /&gt;
It’s gone for the both of us&lt;br /&gt;
And tears will always have wet eyes&lt;br /&gt;
I’ll cry but I’ll survive&lt;br /&gt;
On a mission&lt;br /&gt;
I will let you go forever&lt;br /&gt;
Blue jeans and bloody tears&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/4MKAf6YX_7M&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;</content>

      
      
      
      
      

      
        <author>
            <name>J. Andrés M. G.</name>
          
          
        </author>
      

      
        <category term="reseñas" />
      

      

      
        <summary type="html">Durante el mes de mayo de 2020 se ha celebrado el primer AI Song Contest, un concurso internacional de inteligencia artificial creativa. Está inspirado por el festival de la canción de Eurovisión y consiste en elegir la mejor canción compuesta con ayuda de IA. El concurso ha sido organizado por la emisora de televisión pública holandesa VPRO y la radio NPO 3FM.</summary>
      

      
      
    </entry>
  
  
  
    <entry>
      
      <title type="html">Algunas notas sobre “Las cien familias”</title>
      
      
      <link href="https://granbosque.es/2020/05/15/las-cien-familias/" rel="alternate" type="text/html" title="Algunas notas sobre &quot;Las cien familias&quot;" />
      
      <published>2020-05-15T12:00:00+02:00</published>
      <updated>2020-05-15T12:00:00+02:00</updated>
      <id>https://granbosque.es/2020/05/15/las-cien-familias</id>
      <content type="html" xml:base="https://granbosque.es/2020/05/15/las-cien-familias/">&lt;blockquote&gt;

  &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/oz.jpg&quot; alt=&quot;Portadas de la antología Orgullo Zombi&quot; class=&quot;align-left&quot; /&gt; En la antología de relatos &lt;em&gt;Orgullo Zombi&lt;/em&gt; se incluye un relato mío llamado &lt;strong&gt;&lt;em&gt;Antes de lo previsto&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;. Estas notas describen el universo en el que se sitúa la historia. Como soy consciente de que el final queda abierto a distintas interpretaciones, he escrito estos párrafos para explicar mejor el contexto y las motivaciones de los protagonistas.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Aunque no desvelo detalles sobre la trama, creo que puede ser más interesante leer esta descripción &lt;em&gt;después&lt;/em&gt; del relato.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;La antología consta de dos volúmenes que puedes descargar de manera gratuita en varios formatos en &lt;a href=&quot;http://orgullozombi.es&quot;&gt;orgullozombi.es&lt;/a&gt;. Aquí está el enlace directo a PDF: &lt;a href=&quot;https://bit.ly/2Vb2384&quot;&gt;Tomo 1&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://bit.ly/3aaR0jR&quot;&gt;Tomo 2&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;La historia de &lt;em&gt;Antes de lo previsto&lt;/em&gt; transcurre en una futura sociedad postapocalíptica en la que pequeñas comunidades han adaptado sus costumbres a las condiciones de su entorno de para asegurar su supervivencia. La civilización en la que nos encontramos es conocida como &lt;em&gt;Las cien familias&lt;/em&gt; y su principio básico consiste en &lt;strong&gt;mantener constante el número de individuos de su población&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es una sociedad estrictamente &lt;strong&gt;matriarcal&lt;/strong&gt;. El nombre familiar (equivalente a nuestros apellidos) se transmite de madres a hijas. Cada familia posee una gran casa, en la que conviven dos o tres generaciones. Las mujeres tienen el deber de tener descendencia femenina que pueda perpetuar el clan. En caso contrario, las cien familias se verían reducidas a noventa y nueve, pero no se tiene constancia de que haya ocurrido alguna vez.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las mujeres pueden tener descendencia con cualquier hombre, siempre que no pertenezca a su misma línea, y los bebés nacidos se considera que pertenecen a la familia materna. Prácticamente se entiende la reproducción como una &lt;strong&gt;escisión de una parte de la madre&lt;/strong&gt;, o un renacimiento de la mujer. En ocasiones, el padre no es conocido puesto que no existe una tradición arraigada de matrimonio ni vida en pareja. Sin embargo, los hombres suelen son bienvenidos en cualquiera de las viviendas, tengan hijos en ellas o no.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Cada familia suele especializarse en una actividad, como la caza, la construcción o una precaria forma de medicina a la que llaman hechicería; aunque esos papeles no son estrictamente hereditarios y se pueden redistribuir según las aptitudes de los individuos. El gobierno queda en manos de una matriarca que se elige de manera democrática cuando fallece la anterior, con un voto por familia. El cargo es vitalicio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La obsesión por mantener la población estable dentro de unos márgenes (habitualmente, menos de mil habitantes) se remonta a siglos atrás; y es consecuencia de las duras condiciones de vida. El principal motivo es la escasez de recursos alimenticios, tanto vegetales como animales. Aunque el resultado de estas costumbres es que &lt;strong&gt;no existen leyes que controlen el consumo&lt;/strong&gt; de estos, pues, con tales limitaciones, el abastecimiento está garantizado para todos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/familias1.jpeg&quot; alt=&quot;Paisaje&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Imagen creada con &lt;a href=&quot;https://artbreeder.com/&quot;&gt;ArtBreeder&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Las cien familias tienen un contacto &lt;strong&gt;escaso con otros pueblos&lt;/strong&gt;. La comunicación es complicada por cuestiones geográficas y logísticas. Pero, este aislamiento contribuye a que las relaciones, si bien desconfiadas, sean pacíficas y con un afán meramente comercial.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;La medida más controvertida (a ojos de pueblos extranjeros) de control de la población es el &lt;strong&gt;sacrificio ritual&lt;/strong&gt;. Las personas que han logrado su propósito vital y que cumplen las condiciones de un complejo sistema de cálculo son despojadas de la vida de una forma honrosa e indolora. Esto no es un castigo ni se percibe como un acto de crueldad, sino de agradecimiento. El cuerpo se quema en una pira funeraria y se expone durante varios días en la plaza central del poblado, &lt;strong&gt;recibiendo ofrendas y elogios&lt;/strong&gt; por haber contribuido a la perpetuación de las cien familias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Probablemente, el origen de esta costumbre sea una mezcla de la necesidad de controlar la población y de proporcionar una muerte digna a quienes, de otro modo, estarían expuestos a enfermedades incurables. Si hay una razón fundada, nadie la conoce, pero dicha tradición es la que sustenta la sociedad de las cien familias; y todos los habitantes se aferran religiosamente al momento en que se honre su aportación a la comunidad, como motivación para afrontar el duro trabajo del día a día.También son comunes los fallecimientos por causas naturales, como accidentes o enfermedades. En ese caso, los funerales se viven con tristeza, lamentando que la vida del fallecido no haya sido suficientemente larga para lograr sus objetivos.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Es habitual que el acto de sacrificio lo realicen las hijas menores cuando están embarazadas y no haya previsión de que la madre vaya a tener más hijos. De este modo, es raro que coincidan tres generaciones de una misma familia a la vez. Sin embargo, si una madre tiene más de una hija, puede darse el caso. Las abuelas son muy apreciadas y se consideran fuente de sabiduría.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Hay &lt;strong&gt;leyendas&lt;/strong&gt; que cuentan que mucho tiempo atrás las familias se limitaban a diez, pero una señal de la naturaleza mostró que era conveniente que las familias fueran cien. Hasta ahora, nadie se ha planteado desobedecer esa norma.&lt;/p&gt;</content>

      
      
      
      
      

      
        <author>
            <name>J. Andrés M. G.</name>
          
          
        </author>
      

      
        <category term="relatos" />
      

      

      
        <summary type="html">En la antología de relatos Orgullo Zombi se incluye un relato mío llamado Antes de lo previsto. Estas notas describen el universo en el que se sitúa la historia. Como soy consciente de que el final queda abierto a distintas interpretaciones, he escrito estos párrafos para explicar mejor el contexto y las motivaciones de los protagonistas. Aunque no desvelo detalles sobre la trama, creo que puede ser más interesante leer esta descripción después del relato. La antología consta de dos volúmenes que puedes descargar de manera gratuita en varios formatos en orgullozombi.es. Aquí está el enlace directo a PDF: Tomo 1, Tomo 2</summary>
      

      
      
    </entry>
  
  
  
    <entry>
      
      <title type="html">La filosofía de Ursula K Leguin</title>
      
      
      <link href="https://granbosque.es/2020/01/22/ukl/" rel="alternate" type="text/html" title="La filosofía de Ursula K Leguin" />
      
      <published>2020-01-22T17:00:00+01:00</published>
      <updated>2020-01-22T17:00:00+01:00</updated>
      <id>https://granbosque.es/2020/01/22/ukl</id>
      <content type="html" xml:base="https://granbosque.es/2020/01/22/ukl/">&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Ayer se cumplieron dos años del fallecimiento de Ursula K Leguin. Es mi escritora favorita, mi filósofa de referencia y un ejemplo a seguir. Precisamente en los meses previos me había estado apoyando en sus enseñanzas para superar baches.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;De antemano pido disculpas por las erratas que pueda haber en el texto porque no he tenido aún tiempo de revisarlo a fondo, y la impaciencia por publicarlo me ha podido&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Hay tantas cosas que me gustaría decir de su inmensa obra de que no sé por dónde empezar. Así que voy a ir directamente al grano con sus libros e intentaré despedazar lo que he ido aprendiendo con ellos.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h2 id=&quot;antropología&quot;&gt;ANTROPOLOGÍA&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Los_despose%C3%ADdos&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/desposeidos.jpg&quot; alt=&quot;Los Desposeídos&quot; class=&quot;align-left&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El primer libro que leí de ella fue &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Los_despose%C3%ADdos&quot;&gt;Los Desposeídos&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;. Cuenta la historia de un físico, Shevek, que viaja desde su luna natal, en la que impera un sistema &lt;strong&gt;anarquista&lt;/strong&gt; al planeta principal en el que hay otros regímenes políticos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este libro es un punto de partida ideal para conocer la obra de Ursula porque desarrolla los temas que le obsesionan y que se repiten constantemente. No sólo eso, sino que los expone de forma brillante, así que me voy a detener un poco más en esta novela.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La descripción de la sociedad anarquista es una de las más realistas que se han realizado en la literatura. Y lo más importante es que deja mucho espacio a la reflexión y a los dilemas morales.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lejos de presentar la sociedad anarquista como una utopía idealizada, saca todos sus trapos sucios y las dificultades a las que se enfrenta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un buen ejemplo es el uso del lenguaje. Cita de la wikipedia:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;El libro también explora algunos aspectos de la hipótesis de Sapir-Whorf sobre las relaciones semánticas del lenguaje y los conceptos básicos del mundo; concretamente a través de la modificación del lenguaje de los anarquistas, que desaprueban el uso de determinadas categorías gramaticales como el uso del posesivo (por ejemplo, los niños aprenden a hablar del pañuelo “que yo uso” en vez de “mi” pañuelo, pañuelo que “comparto contigo” en vez de “prestártelo”,… siendo la idea que las personas llevan y utilizan cosas en vez de poseerlas). El lenguaje hablado en Anarres (právico) es un lenguaje artificial que refleja muchos aspectos de los fundamentos filosóficos de una utopía anarquista.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;En Anarres el idioma se modifica, ligeramente, para hacer concordar el pensamiento de sus habitantes con el &lt;strong&gt;ideal&lt;/strong&gt; de sus fundadores. &lt;strong&gt;Es más difícil pensar en lo que no se conoce.&lt;/strong&gt; (hola, pin parental 🙄)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Otro ejemplo interesante es que los nombre propios no los eligen los padres (ni siquiera existe el concepto de &lt;em&gt;familia&lt;/em&gt;), sino que los elige una máquina y a cada persona le asigna un nombre &lt;strong&gt;único&lt;/strong&gt;, inventado, teniendo en cuenta que no haya otro nombre parecido en la misma zona geográfica, para que no haya confusiones. ¿Qué te otorga más libertad, un nombre arbitrario decidido por tus padres o un nombre que no tiene nadie más en el mundo?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este equilibrio entre libertad e imposición se deja entrever en muchos aspectos de la sociedad de Anarres. La clave está en que la generación que fundó esa sociedad, lo hizo con convencimiento y sabiendo que debía renunciar a ciertas cosas. Pero ese  sacrificio de comodidades en favor de principios morales no tiene por qué mantenerse en futuras generaciones. Los niños nacidos en Anarres no han vivido los horrores que llevaron a los fundadores a crear esa sociedad y no tiene por qué estar convencidos de que sea lo ideal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Me atrevo a decir que las palabras son las sustitutas de las leyes?&lt;/strong&gt; ¿Que los &lt;em&gt;sutiles&lt;/em&gt; cambios en el idioma de Anarres son el pegamento que mantiene estable su sociedad?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;literatura&quot;&gt;LITERATURA&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;La gracia es que la historia no va sobre nada de esto que he contado. Es una historia de ciencia ficción tecnológica sobre el desarrollo de una nueva forma de comunicación, pero Ursula es una experta en &lt;strong&gt;no contar&lt;/strong&gt;, es decir, que consigue que el lector vea todos esos dilemas por él mismo, sin plantearlos explícitamente. Incluso en algunas historias, como &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Paradises_Lost&quot;&gt;Paraísos Perdidos&lt;/a&gt; los personajes se enfrentan y discuten por cuestiones que les parecen trascendentales mientras uno, como lector, se plantea otras cuestiones que para ellos pasan desapercibidas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eso es dificilísimo de conseguir para un autor. La vía más sencilla y habitual es confrontar a los propios protagonistas y de esta forma guíar al lector hacia la reflexión. Por eso, además de una &lt;em&gt;maestra&lt;/em&gt; en cuanto a conocimiento, también la considero una &lt;strong&gt;maestra en las formas&lt;/strong&gt;. No es muy habitual encontrar autores de ciencia ficción y fantasía que tenga un estilo tan depurado y tan lírico.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/El_cumplea%C3%B1os_del_mundo_y_otros_relatos&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/cumpleanosdelmundo.jpg&quot; alt=&quot;El Cumpleaños del mundo y otros relatos&quot; class=&quot;align-left&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
Volviendo a &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Paradises_Lost&quot;&gt;Paraísos Perdidos&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, que es mi relato favorito, también toca el tema recurrente de las palabras y el idioma. El relato, que no lo he contado arriba, va sobre cómo evoluciona el pasaje de una &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Nave_generacional&quot;&gt;nave generacional&lt;/a&gt;, es decir, una nave espacial que va a tardar siglos en llegar a su destino. Los habitantes van dejando de necesitar muchas palabras (por ejemplo, para referirse a animales, objetos, clima, terrenos…) y simplemente desaparecen o adquieren otro significado. Para aquellos a los que os interese el tema, es más que recomendable.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/El_cumplea%C3%B1os_del_mundo_y_otros_relatos&quot;&gt;El cumpleaños del mundo&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; es otro relato corto que habla de &lt;strong&gt;temas tan &lt;em&gt;extravagantes&lt;/em&gt; como el contacto entre civilizaciones&lt;/strong&gt; en diferentes grados de desarrollo (una tribu preindustrial recibe la visita de unos astronautas) pero narrado como un cuento, con una &lt;strong&gt;prosa poética&lt;/strong&gt; preciosa, a la altura de los más grandes.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Estos temas, el estudio de las sociedad humanas y el lenguaje, se repiten constantemente a lo largo de su obra. Escribió un montón de novelas ambientadas en un mismo &lt;em&gt;universo&lt;/em&gt; ficticio, que se han llegado a conocer como &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Ekumen&quot;&gt;Ciclo de Hainish&lt;/a&gt;. Se pueden leer independientemente porque son autoconclusivas, pero todas tienen en común una federación galáctica de mundos habitados, llamada &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Ekumen&quot;&gt;Ecumen&lt;/a&gt; que envía diplomáticos a mundos con los que se había perdido el contacto para integrarlos en la red.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta premisa es una excusa estupenda para retratar comunidades humanas exóticas y diferentes a la nuestra.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;rompiendo-barreras&quot;&gt;ROMPIENDO BARRERAS&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A este ciclo pertenece una de sus novelas más aclamadas, &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/La_mano_izquierda_de_la_oscuridad&quot;&gt;La mano izquierda de la oscuridad&lt;/a&gt;. Esta es la reseña de &lt;a href=&quot;https://www.planetadelibros.com/autor/ursula-k-le-guin/000004220&quot;&gt;la editorial minotauro&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Ai, enviado al planeta Gueden, también llamado Invierno por su gélido clima, con el propósito de contactar con sus habitantes y proponerles unirse a la liga de planetas conocida como el Ecumen. Los guedenianos tienen una particularidad que los hace únicos: son hermafroditas, y adoptan uno u otro sexo exclusivamente en la época de celo, denominada kémmer. En Invierno, Ai conoce a Estraven, un alto cargo que le mostrará cuán diferente puede llegar a ser una sociedad donde no existe una diferenciación sexual.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Hablamos de 1969. Ahora puede que no parezca un tema muy escandaloso pero en su contexto fue una historia revolucionaria. Y de nuevo, lo que narra la novela, que &lt;em&gt;no es más&lt;/em&gt; que un viaje en el que dos personas muy diferentes se ven obligadas a entenderse para sobrevivir, muta en un estudio sobre las relaciones humanas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De Wikipedia:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;La afirmación más provocadora de la autora es que tal mundo no tendría una historia de guerra (…) Una cultura utópica como la de Gueden está intencionalmente desprovista de la noción de “la guerra”, pero fuertemente marcada por la noción de “la intriga” que influye fuertemente en los destinos del planeta.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;La propia Urusla reconoció años más tarde que había cometido un error, y es que a esos seres con género neutro los nombraba como &lt;em&gt;“él”&lt;/em&gt; ante la falta de una palabra en inglés más adecuada. &lt;em&gt;“Ella”&lt;/em&gt; habría sido igual de impreciso pero quizás más reivinicativo, o mejor aún, podría haberse inventado un pronombre.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ciencia-ficción-y-fantasía&quot;&gt;CIENCIA FICCIÓN Y FANTASÍA&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;El tema del género y la desigualdad también lo ha tratado de forma mucho menos extrema, en novelas y relatos. Sociedades matriarcales, mundos en los que hombres y mujeres viven en ciudades diferentes, mundos en los que los matrimonios son uniones de cuatro personas… Formas de organizarse (y sobrevivir) tan arbitrarias y adecuadas (o equivocadas) como la nuestra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La fantasía y la ciencia ficción son el medio en el que ella despliega su imaginación.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este discurso, al que merece la pena dedicarle unos minutos para escucharlo completo, es toda una declaración de intenciones.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;video-container&quot;&gt;&lt;iframe width=&quot;420&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/Et9Nf-rsALk&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;En resumen, y en mis palabras, viene a decir esto:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Ahora vivimos en un sistema capitalista y parece imposible que cambie. Pero también parecía imposible que pudieran cambiar tantos sistemas sociales pasados, como las monarquías o el feudalismo. &lt;strong&gt;El mayor freno que se encuentra la sociedad para cambiar es la creencia de que no es posible cambiar&lt;/strong&gt;. Por eso,  &lt;strong&gt;el mundo necesita escritores de fantasía, porque la fantasía es capaz de mostrar a las personas que otras formas de vivir son posibles.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;filosofía&quot;&gt;FILOSOFÍA&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.planetadelibros.com/libro-cuatro-caminos-hacia-el-perdon/92731&quot;&gt;Cuatro caminos hacia el perdón&lt;/a&gt; es otra novela que hay que leer (a pesar de que el título parezca de un libro de autoayuda inútil) y de la que se pueden aprender grandes lecciones.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuenta cuatro historias ambientas en un planeta con una sociedad esclavista, justo en el momento en que la sociedad está a punto de cambiar radicalmente. Son cuatro historias desde distinto puntos de vista: héroes y villanos, ganadores y perdedores. A decir verdad, no hay nada en esta narración que no sea similar a la historia de sociedades reales, ni las historias son muy diferentes a la de países africanos que han sufrido la misma suerte. Podría haberse limitado a contar la historia de la esclavitud en África. Pero la forma de describir una sociedad tan compleja desde tantos ángulos, verla desde lejos y a la vez desde muy cerca &lt;strong&gt;logra que esas historias sobre alienígenas con piel azulada te acerquen aún más&lt;/strong&gt; a nuestro mundo real.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es otra de mis novelas favoritas. Reconozco que la primera de las cuatro partes es dura y pesada, pero a medida que avanzan las historias y van encajando se transforma en una experiencia muy emotiva y en &lt;strong&gt;un ejercicio de empatía que no le viene mal a nadie.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y sobre &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Los_que_se_alejan_de_Omelas&quot;&gt;Omelas&lt;/a&gt; no me voy a entretener en escribir porque ya se ha dicho mucho. Sólo recomiendo leer esto: &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Los_que_se_alejan_de_Omelas&quot;&gt;https://es.wikipedia.org/wiki/Los_que_se_alejan_de_Omelas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;terramar&quot;&gt;TERRAMAR&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;He dejado para el final esta saga porque vale la pena analizarla aparte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El ciclo de &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Terramar&quot;&gt;Terramar&lt;/a&gt; consta de seis novelas y algunos relatos cortos que fueron escritos entre 1964 y 2001. Esto es importantísimo porque le da a la saga un caracter único. No es una serie de libros escritos uno tras otro de forma más o menos planificada, como Harry Potter (y esto no lo digo como crítica ni mucho menos).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/earthseamap.jpg&quot; alt=&quot;Mapa de Terramar&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ese espacio de tiempo que ha transcurrido entre cada una de las historias muestra, de forma clarísima, la evolución de la autora (como escritora y como persona), así como la evolución del público (lectores a los que se dirige) y de &lt;em&gt;nuestro&lt;/em&gt; mundo.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;El primer libro se llama &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Un_mago_de_Terramar&quot;&gt;Un Mago de Terramar&lt;/a&gt; y surgió como respuesta a la fantasía &lt;em&gt;masculina&lt;/em&gt; de otras obras como El Señor de los Anillos. Hay que decir que Ursula admiraba a Tolkien e incluso dedicó un ensayo.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Hay una entrevista en castellano muy completa aquí: &lt;a href=&quot;http://www.docemoradas.com/leguin/tn/1/ver/602/titulo/Entrevista-a-Ursula-K.-Le-Guin&quot;&gt;docemoradas.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Pero no estaba muy contenta con los valores heróicos y de exaltación de la virilidad que se asociaban con el movimiento de literatura fantástica que estaba haciéndose popular.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Su protagonista, Ged, no es un mago poderoso. Es un pringado aprendiz de mago que no sabe nada de la vida y en la escuela de magia, &lt;strong&gt;más que a &lt;em&gt;hacer&lt;/em&gt; magia, le enseñan a &lt;em&gt;no&lt;/em&gt; hacerla.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y para una vez que usa la magia, por curioso, la lía bien gorda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todas las lecciones que debe aprender son del tipo: si subes la marea en una costa, va a bajar en otra (porque el agua no es infinita, sólo la vas a mover). Si atraes lluvia en un lugar, la quitarás de otro lugar en el que quizás la necesiten tanto como tú.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esas lecciones son pura filosofía &lt;strong&gt;taoísta&lt;/strong&gt;. De hecho, Ursula se interesó mucho por el taoísmo hasta el punto de traducir el &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/D%C3%A0od%C3%A9_j%C4%ABng&quot;&gt;Tao Te Ching&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Cuando enciendes una vela, también arrojas una sombra&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Otro detallito es que el protagonista es negro. Y los malos son los blancos y rubios. Eso no tiene ninguna importancia en la historia pero era una forma de darle visibilidad a las minorías que nunca tienen presencia ni voz. De hecho, muchos lectores ni siquiera se percataron de eso, porque lo dice de pasada. Tuvo algún rifirrafe con la editorial porque inicialmente en la portada pusieron el dibujo de un niño blanco como la leche.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A raíz de esto, voy a rescatar otro discurso que dio sobre la importancia de darle voz a quien no la tiene:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;video-container&quot;&gt;&lt;iframe width=&quot;420&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/3_vzSgkjBEI&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Leí &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Un_mago_de_Terramar&quot;&gt;Un Mago de Terramar&lt;/a&gt; hace muchos años y me gustó, es una historia entrenida, cargada de enseñanzas y muy muy bien escrita. Aunque tampoco es que me pareciera una obra maestra en ese momento ni me dio por pensar que los 5 libros posteriores pudieran aportar mucho más.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mucho tiempo despues, en 2017, que fue un año fatídico para mí a nivel personal, me topé por casualidad con &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Las_tumbas_de_Atuan&quot;&gt;Las Tumbas de Atuan&lt;/a&gt;, el segundo de la serie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La primera sorpresa fue que cambiábamos de protagonista. En este libro nos ponemos en la piel de una niña. &lt;strong&gt;Una niña que ha sido elegida para ser la voz en la tierra de unos dioses. Unos dioses a los que nunca ha visto y con cuyas formas de actuar no está del todo acuerdo.&lt;/strong&gt; Pura filosofía de nuevo. Y pura tragedia, de hecho, es un libro mucho más oscuro y adulto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si tuviera que ponerle una pega, sería la aparición de Ged, el protagonista masculino al final (sin spoilers). Entiendo que es una forma de enlazar los dos hilos narrativos, pero aquí Ursula cae en los propios tópicos contra los que luchaba.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/La_costa_m%C3%A1s_lejana&quot;&gt;La costa más lejana&lt;/a&gt; a decir verdad me parece el libro menos relevante de la saga, pero también era necesario. Ya que estamos en un mundo de enfrentamientos entre humanos y dragones, donde se cantan las grandes gestas de héroes y magos, era de justicia que conociéramos la gesta de Ged, ya que lo hemos acompañado desde que era un aprendiz.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;He dicho que Ursula se dio cuenta de sus erroes y de que no había llevado demasiado lejos sus principios de machacar los esterotipos. No lo digo yo, lo ha dicho ella misma.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Un artículo interesante sobre este tema: &lt;a href=&quot;https://www.tor.com/2018/10/30/how-le-guins-a-wizard-of-earthsea-subverts-racism-but-not-sexism/&quot;&gt;tor.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Así que con el cuarto libro de la saga, &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Tehanu&quot;&gt;Tehanu&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; cambia de registro completamente. Se da cuenta de que hasta ahora estaba contando los hechos desde el punto de vista de &lt;strong&gt;los que escriben la historia&lt;/strong&gt;. Esto no quiere decir &lt;em&gt;los vencedores&lt;/em&gt;, sino los &lt;em&gt;protagonistas&lt;/em&gt;. Ya sea en un mundo de fantasía medieval o en uno futurista de ciencia ficción, siempre hay un puñado de personas &lt;em&gt;importantes&lt;/em&gt;: reyes, héroes, dirigentes, &lt;em&gt;elegidos&lt;/em&gt;… que parecen ser los que &lt;em&gt;dirigen el mundo&lt;/em&gt;, frente a la masa de la población común.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Tehanu&quot;&gt;Tehanu&lt;/a&gt; nos lleva a la parte del mundo que nadie quiere visitar, por la que nadie se interesa. Nos lleva de la mano con una niña abandonada y maltratada por sus padres. Es un libro duro y melancólico. No es el &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Monomito&quot;&gt;viaje del héroe&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Qué hace una persona profundamente herida para salir adelante? Puede curarse, sanar sus lesiones, pero… ¿cómo consigue recuperar las ganas de vivir en un mundo que la ha tratado así?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el mundo de Terramar las mujeres no pueden ser magos, como mucho brujas. El gran archimago Ged también ha perdido su poder y se ve forzado a vivir al otro lado, &lt;strong&gt;al lado de los que &lt;em&gt;necesitan&lt;/em&gt; protección, y no solo física&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;En &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Cuentos_de_Terramar&quot;&gt;Cuentos de Terramar&lt;/a&gt;, que es el quinto volumen y se compone de varios relatos ambientados en épocas anteriores, profundizamos en el mundo de Terramar y comprendemos sus costumbres y culturas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se dan respuestas a cuestiones de base como ¿por qué las mujeres no pueden ser magos? &lt;em&gt;Spoiler: las respuestas a veces son bonitas, no son lo que queremos escuchar, pero son realistas.&lt;/em&gt; Al final, resulta que este mundo lleno de magia y milagros arbitrarios es sorprendentemente coherente y parecido al nuestro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el plano &lt;strong&gt;literario&lt;/strong&gt; este libro me parece una absoluta genialidad porque &lt;a href=&quot;https://medium.com/@claratiscar/recursos-dram%C3%A1ticos-para-guionistas-planting-y-pay-off-a0db0e9b052d&quot;&gt;siembra&lt;/a&gt; (sin que te des cuenta y sin que tenga relevancia para esos relatos) algunas ideas que desarrollará en el siguiente y último libro de la saga.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aquí plantea algunas ideas con una gran carga filosófica. Me llamó mucho la atención la reflexión que hace sobre la condición humana. Aquí no quiero hacer spoilers y no voy a hablar mucho, aunque me encantaría.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tanto &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Tehanu&quot;&gt;Tehanu&lt;/a&gt; como algún otro personaje se han sentido como que no forman parte del mundo en el que viven. Y tantos de nosotros. No es una locura pensar que &lt;em&gt;a lo mejor&lt;/em&gt; es así, que no pertenecen a este mundo. Eso es una metáfora, claro, pero hablamos de división de opiniones, de diferentes formas de ver el mundo, de creencias u opiniones políticas. De principios. En Terramar, como en cualquier mundo, hay seres con diferentes prioridades. Hay quien se interesa por lo pragmático, lo material, lo &lt;em&gt;mundano&lt;/em&gt;; y quien se interesa por lo espiritual,  el conocimiento…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Pueden convivir pacíficamente esas dos facciones? ¿Y qué pasa si un individuo vive entre personas con una forma de percibir el mundo radicalmente diferente a las suyas? Vuelvo al &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/embed/Et9Nf-rsALk&quot;&gt;vídeo que puse arriba&lt;/a&gt;. La importancia de conocer &lt;strong&gt;lo diferente a lo que nos rodea&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sé que estoy hablando &lt;em&gt;en enigmático&lt;/em&gt; para no destrozar los libros, pero me parece que se entiende que aquí hay cuestiones muy complejas que además expone como el que no quiere la cosa, con cuentecitos. Por eso la consdiero una &lt;strong&gt;filósofa&lt;/strong&gt; por encima de escritora y de antropóloga.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Y para terminar tenemos &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/En_el_otro_viento&quot;&gt;En el otro viento&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;. Es una novela coral, con más acción e intriga política y el protagonismo se reparte entre varios hilos y personajes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es una magnifica conclusión y repito la palabra: genialidad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aquí encontramos respuesta al gran axioma en el que se fundamenta toda la saga: la histórica rivalidad (por llamarlo de alguna manera) entre humanos y dragones.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta novela fue escriba unos cuarenta años más tarde que la primera, &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Un_mago_de_Terramar&quot;&gt;Un mago de Terramar&lt;/a&gt;. La señora tardó cuarenta años en explicar algo que podría haber hecho en la página 1. Además, ha contado muchas veces que no tenía previsto escribir tantos libros sobre este mundo. Pero aquí tenemos unos giros argumentales de esos que le dan la vuelta a todo, incluso a quienes son los “buenos” y los “malos”, que me cuesta creer que no lo tuviera previsto desde el principio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En serio que me costaba creerlo. Pero tras leer muchas entrevistas y artículos me medio (solo medio) convenció. Solo era cuestión de adoptar otro punto de vista, que a lo mejor no eres capaz de conseguir en una época de tu vida pero sí en otra. Por eso este final no podría haber sido escrito antes. En alguna entrevista también dijo algo así (traducción libre):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Muchas personas jóvenes, al ver la realidad de la vejez como algo totalmente negativo, ven la aceptación de la edad como algo negativo. Al querer tratar a los ancianos con un espíritu positivo, se ven obligados a negarles su realidad. Con la mejor intención, la gente me dice: ‘¡Oh, no eres tan vieja! Decirme que mi vejez no existe es decirme que no existo. Borra mi edad, borra mi vida… yo”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;cine&quot;&gt;CINE&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/latheofheaven.jpg&quot; alt=&quot;Lathe of heaven&quot; class=&quot;align-left&quot; /&gt; Como curiosidad, comentaré que hay dos adaptaciones al cine del universo de Terramar. Una es el maravilloso Estudio Ghibli, pero la adaptación es decepcionante. En palabras de Ursula&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Buena película. No mi historia.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Y la otra, por la cadena SyFy, casi mejor ni hablar de ella. Convirtieron al pequeño niño mago negro y pringado en un He-Man rubio, lo cual la cabreó bastante y podemos ver en este &lt;a href=&quot;http://locusmag.com/2005/Issues/01LeGuin.html&quot;&gt;comunicado&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sin embargo, existe un guión que escribió junto al director británico Michael Powell que nunca llegó a ninguna parte. No lo puedo compartir pero  circula por internet y es todo un regalo para los fans.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;También hay una adaptación de &lt;a href=&quot;https://www.filmaffinity.com/es/film144528.html&quot;&gt;La rueda celeste&lt;/a&gt; de 1980 que es bastante digna.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;enlaces&quot;&gt;ENLACES&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Dejo aquí una recopilación de todos los enlaces que he ido citando:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Los_despose%C3%ADdos&quot;&gt;Los Desposeídos&lt;/a&gt; Una utopía anarquista&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.planetadelibros.com/libro-cuatro-caminos-hacia-el-perdon/92731&quot;&gt;Cuatro caminos hacia el perdón&lt;/a&gt; Retrato de una sociedad esclavista&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Paradises_Lost&quot;&gt;Paraísos Perdidos&lt;/a&gt; Novela corta ultra recomendada&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/El_cumplea%C3%B1os_del_mundo_y_otros_relatos&quot;&gt;El cumpleaños del mundo&lt;/a&gt; Uno de los relatos más bonitos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Ekumen&quot;&gt;Ciclo de Hainish&lt;/a&gt; Conjunto de libros que comparten universo&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Ekumen&quot;&gt;Ecumen&lt;/a&gt; Liga de mundos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/La_mano_izquierda_de_la_oscuridad&quot;&gt;La mano izquierda de la oscuridad&lt;/a&gt; Su novela más aclamada&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Terramar&quot;&gt;Terramar&lt;/a&gt; Ciclo de varios libros y relatos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Un_mago_de_Terramar&quot;&gt;Un Mago de Terramar&lt;/a&gt; Terramar 1&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Las_tumbas_de_Atuan&quot;&gt;Las Tumbas de Atuan&lt;/a&gt; Terramar 2&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/La_costa_m%C3%A1s_lejana&quot;&gt;La costa más lejana&lt;/a&gt; Terramar 3&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Tehanu&quot;&gt;Tehanu&lt;/a&gt; Terramar 4&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Cuentos_de_Terramar&quot;&gt;Cuentos de Terramar&lt;/a&gt; Terramar 5&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/En_el_otro_viento&quot;&gt;En el otro viento&lt;/a&gt; Terramar 6&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.planetadelibros.com/autor/ursula-k-le-guin/000004220&quot;&gt;minotauro&lt;/a&gt; Editorial que ha vuelto a publicar algunos de sus clásicos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.docemoradas.com/leguin/tn/1/ver/602/titulo/Entrevista-a-Ursula-K.-Le-Guin&quot;&gt;docemoradas.com&lt;/a&gt; Entrevista en castellano&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Monomito&quot;&gt;viaje del héroe&lt;/a&gt; Estructura muy común en relatos y ficción&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://medium.com/@claratiscar/recursos-dram%C3%A1ticos-para-guionistas-planting-y-pay-off-a0db0e9b052d&quot;&gt;siembra&lt;/a&gt; Recurso narrativo&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/D%C3%A0od%C3%A9_j%C4%ABng&quot;&gt;Tao Te Ching&lt;/a&gt; Texto principal de taoísmo&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Nave_generacional&quot;&gt;nave generacional&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://locusmag.com/2005/Issues/01LeGuin.html&quot;&gt;comunicado&lt;/a&gt; sobre la adaptación a TV de Terramar&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content>

      
      
      
      
      

      
        <author>
            <name>J. Andrés M. G.</name>
          
          
        </author>
      

      
        <category term="reflexiones" />
      

      

      
        <summary type="html">Ayer se cumplieron dos años del fallecimiento de Ursula K Leguin. Es mi escritora favorita, mi filósofa de referencia y un ejemplo a seguir. Precisamente en los meses previos me había estado apoyando en sus enseñanzas para superar baches. De antemano pido disculpas por las erratas que pueda haber en el texto porque no he tenido aún tiempo de revisarlo a fondo, y la impaciencia por publicarlo me ha podido Hay tantas cosas que me gustaría decir de su inmensa obra de que no sé por dónde empezar. Así que voy a ir directamente al grano con sus libros e intentaré despedazar lo que he ido aprendiendo con ellos.</summary>
      

      
      
    </entry>
  
  
  
    <entry>
      
      <title type="html">Freaks (2018) y la lucha de las minorías.</title>
      
      
      <link href="https://granbosque.es/2019/12/29/freak-la-lucha-de-las-minorias/" rel="alternate" type="text/html" title="Freaks (2018) y la lucha de las minorías." />
      
      <published>2019-12-29T09:00:00+01:00</published>
      <updated>2019-12-29T09:00:00+01:00</updated>
      <id>https://granbosque.es/2019/12/29/freak-la-lucha-de-las-minorias</id>
      <content type="html" xml:base="https://granbosque.es/2019/12/29/freak-la-lucha-de-las-minorias/">&lt;p&gt;No soy muy partidario de llenar el blog de reseñas porque no se me dan demasiado bien y además ya existen muchas páginas donde las comparto con más visibilidad, como &lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/&quot;&gt;Goodreads&lt;/a&gt; para libros y &lt;a href=&quot;https://www.filmaffinity.com/es/film240654.html&quot;&gt;Filmaffinity&lt;/a&gt; para cine. Pero he decidido dedicarle un artículo a esta película (que no tiene nada que ver con &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Freaks&quot;&gt;esta otra obra maestra de 1931&lt;/a&gt;) porque tiene muchos puntos interesantes para reflexionar.
&lt;!--more--&gt;
Lo he dividido en dos partes, porque hay dos aspectos que me han gustado mucho, y es raro encontrar una combinación equilibrada de ambos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.imdb.com/title/tt8781414/&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/freaks.png&quot; alt=&quot;Cartel promocional&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Freaks [2018] dirigida por  Zach Lipovsky y Adam B. Stein. Pulsa en la imagen para más información.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;la-forma&quot;&gt;La forma&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Si no te interesa mucho la literatura puedes saltar directamente a la siguiente sección…&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hay historias que juegan al despiste, a engañar al espectador o lector para sorprenderlo. Sorprender al público siempre me parece buena idea, a fin de cuentas, se trata de entretener. Incluso si con tu historia quieres transmitir una enseñanza o provocar una reflexión, la sorpresa y el desconcierto es una forma eficaz de mantener la atención.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Freaks comienza como una película en la que no entiendes nada. Sin spoilers, puedo contar que es la historia de un padre que mantiene a su hija aislada en casa para protegerla de &lt;em&gt;algo&lt;/em&gt;. Algo que ni tú ni la niña sabéis qué es.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como decía, jugar al despiste es interesante pero es muy, muy arriesgado. Porque si basas tu historia en &lt;em&gt;ocultar&lt;/em&gt; información al espectador es fácil caer en un error imperdonable: que &lt;em&gt;toda&lt;/em&gt; la gracia de la historia esté en las sorpresas que el autor decida revelar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El ejemplo más obvio que se me viene a la mente es la película El Sexto Sentido. Si le quitamos el giro del final (que además no es para tanto) el resto me parece aburridísimo, una mera excusa para mantener al espectador desconcertado. No digo que la película sea mala, pero no es lo que yo busco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Otro ejemplo de despistes mal llevados es, y perdonad el sacrilegio, el final de 2001. ¿Hay necesidad de ponerle al espectador una imagen enigmática de un embrión y un señor en un hotel para que no se entere de nada? El libro lo explica todo de forma muy clara, incluso didáctica, y la historia es &lt;em&gt;igual de brillante&lt;/em&gt;. Esto en literatura se conoce como &lt;a href=&quot;https://www.inteligencianarrativa.com/deus-ex-machina/&quot;&gt;Deus Ex Machina&lt;/a&gt; y es el demonio a evitar.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;OPINIÓN CONTROVERTIDA: Kubrick es un tramposo. Y de Shyamalan ni hablamos…&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Hablo de literatura y cine indistintamente porque para el caso es igual.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En cualquier caso, en esta película no hay ninguna gran relevación al final. Simplemente, en los primeros minutos deja al espectador un poco descolocado, sin entender del todo lo que ocurre alrededor de los protagonistas, y lo va aclarando poco a poco, sin que esa ocultación sea crucial en la trama.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/677182.La_invasi_n_divina&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/LID.jpg&quot; alt=&quot;Portada de la Invasión Divina&quot; class=&quot;align-left&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
Hay un libro, que considero una obra maestra, y me vino a la cabeza viendo esta película. &lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/677182.La_invasi_n_divina&quot;&gt;La Invasión Divina&lt;/a&gt;, de &lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/author/show/4764.Philip_K_Dick&quot;&gt;PKD&lt;/a&gt;. El protagonista narra lo que le ha pasado pero no lo hace de una forma totalmente verídica ni objetiva. Lo que cuenta es lo que recuerda mientras está en &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Cri%C3%B3nica&quot;&gt;suspensión criónica&lt;/a&gt;, por lo que entremezcla el pasado (presuntamente real) con las distorsiones y sonidos que percibe en su estado de sueño.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;No es más que una capa adicional sobre la historia&lt;/em&gt;, un giro estético del que se podría prescindir sin problema pero le da al libro un sello personal y un punto extra de originalidad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De Freaks me ha gustado mucho que también consigue ese difícil equilibrio entre la extravagancia y el contenido. Y todos estos párrafos no eran más que para alabar y recomendar las dos obras. 😉&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;el-contenido&quot;&gt;El contenido&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ahora vamos al meollo. Sin spoilers importantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el mundo que presenta Freaks conviven personas normales y personas raras. De ahí el título. Las personas raras podrían ser una minoría social, racial, laboral… tampoco tiene mayor importancia. Hasta ahí es una premisa repetida hasta la saciedad. Los personajes y situaciones que presenta también son muy arquetípicos, pero eso da pie a jugar con los protagonistas y enfrentarlos a conflictos.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;La primera reflexión que se puede hacer es clara: &lt;strong&gt;Siempre han existido minorías. Y siempre existirán.&lt;/strong&gt; Es natural, es ley de vida e inevitable.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A lo largo de la historia el poder ha estado, habitualmente, &lt;em&gt;al servicio&lt;/em&gt; de las mayorías. También es natural que mute y que las minorías acaben consiguiendo un trozo del pastel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En esta historia de padre, hija y algunos más que nos presenta la película vemos diferentes formas de luchar contra la &lt;em&gt;opresión&lt;/em&gt;. En este caso la opresión de la mayoría, los &lt;em&gt;normales&lt;/em&gt; representa un riesgo de muerte. No es algo descabellado. En el mundo real cualquier característica que se salga de la &lt;em&gt;norma&lt;/em&gt; habitual tiene, o ha tenido, una mayoría dispuesta a erradicarlos. Podría hablar de homosexualidad, de religiones (que a día de hoy aún conllevan un &lt;em&gt;riesgo&lt;/em&gt; real), pero es que incluso hay rasgos mucho más insignificantes, como el pelo rojo o el uso de la mano izquierda, que han sido motivo de persecución.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nunca está de más pararse a pensar que &lt;strong&gt;nuestra sociedad actual&lt;/strong&gt;, con todas sus miserias, &lt;strong&gt;es un poco mejor de lo que ha sido en otras épocas&lt;/strong&gt;. Y también, &lt;strong&gt;que este pensamiento no sirva para darse por satisfechos&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Este es un asunto que últimamente me ha interesado mucho. En la novela que estoy escribiendo ,y de la que hace tiempo &lt;a href=&quot;https://granbosque.es/2019/10/23/el-enemigo-comun-hormigas/&quot;&gt;compartí un fragmento que puedes leer aquí&lt;/a&gt;, también juego con estas ideas y expongo (de manera más o menos acertada, eso ya lo veremos) el resultado de mis elucubraciones.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Freaks nos presenta algunos dilemas y &lt;strong&gt;distintas formas de afrontar la posición de inferioridad&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;opción-a-esconderse&quot;&gt;Opción A. Esconderse&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Desde el primer momento, lo único que queda claro de nuestro protagonista es que &lt;em&gt;se esconde&lt;/em&gt;. No solo trata de permanecer oculto ante la amenaza exterior, sea cual sea, sino que intenta transmitir esa lección a su hija.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esconderse ante la adversidad es lo primero que nos pide nuestro instinto, así que no voy a criticar al personaje, porque posiblemente yo haría lo mismo. Pero mirándolo tras la cuarta pared, esconderse no parece un método de supervivencia muy duradero. Antes o después te van a encontrar, porque nadie puede sobrevivir eternamente metido en una cueva.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;opción-b-pasar-desapercibido&quot;&gt;Opción B. Pasar desapercibido.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Esta es otra vía que se explota en el desarrollo de la película. Si tus peculiaridades no son demasiado visibles y te van a traer problemas, puede ser buena idea esconderlas. No esconderte tú, sino esconder &lt;em&gt;tus diferencias&lt;/em&gt; y hacerte pasar por alguien &lt;em&gt;normal&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta estrategia la ha (hemos), llevado a cabo muchísimas personas por cualquier razón en algún momento de nuestra vida.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;El clavo que sobresale se lleva un martillazo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Pasar desapercibido tiene sus ventanas y sus inconvenientes, como todo. Las ventajas creo que están claras. Los inconvenientes no tanto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El primero es que ocultar las características únicas de cada uno es un desperdicio enorme de talento. Sin irme a asuntos escabrosos, un ejemplo tonto: ¿cuántos niños prefieren no sobresalir en el colegio para que no se burlen de ellos?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El segundo inconveniente, y esto lo digo en serio, es la &lt;strong&gt;infelicidad&lt;/strong&gt;. Cuando uno esconde su verdadera esencia, puede que temporalmente esté tranquilo y en paz con el mundo, pero eso no es más que un espejismo, porque la represión produce insatisfacción y la insatisfacción produce infelicidad. Y esto que parece una ecuación matemática sí es un una teoría mía: La infelicidad es un campo escalar, se comporta de forma parecida a la presión atmosférica, tiende a expandirse y si el valor en un punto es muy alto rompe las barreras que lo contiene.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Otro ejemplo: ¿cuántas personas han escondido sus verdaderas preferencias sexuales y han vivido casados con alguien a quien de verdad no querían? Por miedo a salir del armario, porque pensaban que hacerlo era un riesgo demasiado grande. Posiblemente estaban en lo cierto, pues hasta hace poco el matrimonio entre personas del mismo género ni era posible en este país, que a fin de cuentas, es civilizado y del primer mundo. En el momento en que la insatisfacción es demasiado grande, no se exterioriza y se intenta disimular normalidad… el globo explota.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.filmaffinity.com/es/film710220.html&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/greenbook.jpg&quot; alt=&quot;Carátula The Green Book&quot; class=&quot;align-left&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De todas formas, la orientación sexual se puede disimular. Pero ha habido otras minorías que no lo han tenido tan fácil. Por ejemplo, las comunidades con un color de piel visiblemente diferente. &lt;em&gt;Si eres negro no te puedes hacer pasar por blanco&lt;/em&gt;, por mucha actitud que pongas. Para eso voy a recomendar otra película: &lt;a href=&quot;https://www.filmaffinity.com/es/film710220.html&quot;&gt;Green Book / El Libro Verde&lt;/a&gt;. A esos no les quedaba otro remedio que seguir otras estrategias…&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;opción-c-luchar&quot;&gt;Opción C. Luchar&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Pelear y usar la fuerza para imponerse es más antiguo que el ser humano, tan antiguo como el primer animal. En España no hemos vivido una lucha racial como, por ejemplo, en Estados Unidos, que es el ejemplo obvio, pero estamos viviendo algo &lt;em&gt;parecido&lt;/em&gt; en Cataluña. Yo no voy a juzgar ni a opinar de este tema, que el artículo no es para eso, solo quiero exponer e invitar a la reflexión. La minoría, lleve razón en su propuesta o no, se está sintiendo {ignorada} (o ponga aquí la palabra más adecuada) por la mayoría. Con &lt;em&gt;la mayoría&lt;/em&gt; me refiero al resto de la población del territorio español, que es la que dadas las circunstancias cuenta para acceder o no a sus peticiones. Como esa minoría no encuentra forma de convencer al resto, han surgido grupos que lo intentan hacer por la fuerza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Además, esas &lt;strong&gt;son las reglas de la democracia. La mayoría manda. La minoría acata.&lt;/strong&gt; Esa regla, con más o menos variantes, se aplica en cualquier gobierno: la aplican en las comunidades de vecinos, la aplican los niños para decidir a qué van a jugar en el recreo, la aplicamos cuando vamos a comer en un restaurante y alguien dice ¿pedimos tal cosa, a quién le gusta y a quién no? &lt;strong&gt;Estamos muy acostumbrados, más de lo que parece, a votar y a respetar las decisiones.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;opción-d-infiltrarse&quot;&gt;Opción D. Infiltrarse&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;¿Cómo se ha llegado a aprobar el matrimonio entre personas del mismo sexo en España y en un montón de países?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Qué ha pasado en EEUU para tener un presidente negro si &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Decimoquinta_Enmienda_a_la_Constituci%C3%B3n_de_los_Estados_Unidos&quot;&gt;hace poco&lt;/a&gt; ni tenían derecho al voto?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sobre la primera pregunta, mi visión es esta: La comunidad gay puede representar aproximadamente un 10% (este dato me lo invento totalmente a ojo) de la población. Obtener la mayoría para aprobar una ley que aporte un derecho a una comunidad tan reducida es sencillamente imposible. ¿Cómo se ha conseguido entonces? De los diputados que votaron &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Matrimonio_entre_personas_del_mismo_sexo_en_Espa%C3%B1a#Tramitaci%C3%B3n_parlamentaria_de_la_Ley_13/2005&quot;&gt;a favor de esa ley&lt;/a&gt;, la mayoría &lt;strong&gt;no&lt;/strong&gt; eran homosexuales. Sin embargo, la mayoría estaban a favor, o bien porque habían empatizado, comprendido o respetado esa petición, o bien porque de alguna manera, la aprobación les iba a repercutir de forma positiva. Ya sea por la satisfacción de ver reconocidos los derechos de un familiar, amigo, o simplemente por la satisfacción de actuar de acuerdo a sus propios valores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por eso, igualmente es &lt;em&gt;imposible&lt;/em&gt; (nunca digas nunca, pero me lo parece) que un partido que reclame la independencia de una región consiga una mayoría a nivel estatal. Sin embargo, que el &lt;em&gt;resto&lt;/em&gt; también apoyen sus ideas no es en absoluto imposible, es cuestión de tiempo, de empatía y de voluntad. Si la voluntad sólo se da en uno de los dos lados, por supuesto, que todo se complica. Pero me parece que está claro que ni la imposición ni lograr la &lt;em&gt;superioridad numérica&lt;/em&gt; son la únicas vías. Y repito que no pretendo juzgar ni mucho menos dar consejos, yo tengo mi opinión y creo que todas son respetables, me limito a contar cosas que &lt;em&gt;han pasado&lt;/em&gt; y cómo han funcionado, porque en muchas ocasiones podemos aprender de lo más inesperado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Infiltrarse&lt;/em&gt; parece una palabra muy negativa, igual no es la más adecuada, podríamos poner &lt;em&gt;integrarse&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;colaborar&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;trabajar desde dentro&lt;/em&gt; o incluso &lt;strong&gt;hacerse querer&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Repito la pregunta: ¿Qué ha pasado en EEUU para tener un presidente negro si hace poco ni tenían derecho al voto?&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Algo que la película explota solo de pasada es el aprovechamiento del talento. A fin de cuentas, la evolución se basa en probar al azar pequeños cambios hasta que resulta que algunos de ellos son beneficiosos para la supervivencia. A un nivel más llano, podríamos decir que lo exótico también puede tener su punto atractivo y quien lo sabe aprovechar, es capaz de darle la vuelta a la situación.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si no que se lo digan RuPaul, que ha conseguido llevar a la comunidad Drag de actuar en sótanos clandestinos a ganar &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/List_of_awards_and_nominations_received_by_RuPaul%27s_Drag_Race&quot;&gt;unos cuantos premios Emmy&lt;/a&gt;. Igual que en el circo de &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Freaks&quot;&gt;La Parada de los Monstruos&lt;/a&gt;. ¿Monstruos? Sí, pero los normales &lt;strong&gt;pagáis&lt;/strong&gt; por vernos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O a las personas pelirrojas, que según época y lugar se han considerado brujas o símbolos sexuales.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Volviendo a &lt;a href=&quot;https://granbosque.es/2019/10/23/el-enemigo-comun-hormigas/&quot;&gt;mi libro&lt;/a&gt;, la teoría de mi personaje es que &lt;strong&gt;los intereses de los seres humanos son difusos&lt;/strong&gt;, que el campo de la felicidad y sufrimiento se emborronan y se transmiten de forma invisible a los que hay cerca. Es una forma muy fantasiosa de verlo, pero lo que es indudable es que &lt;strong&gt;el ser humano es terriblemente cooperativo.&lt;/strong&gt; Está en sus genes y en su estructura cerebral.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hay un factor a tener en cuenta y es que además de cooperativo, el ser humano tiene un punto (probablemente) innato de &lt;strong&gt;solidaridad&lt;/strong&gt;, que lo lleva a proteger a los desfavorecidos, que suelen estar identificados con las &lt;em&gt;minorías&lt;/em&gt;. Ahí entra en juego un mecanismo de acción/reacción y retroalimentación que también se ha repetido incansablemente en la historia.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Opresión ➡ Visibilidad ➡ Solidaridad.&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;El lado oscuro de este ciclo es que parece que la &lt;strong&gt;solidaridad parece estar impulsada por la lástima&lt;/strong&gt;, no por las verdaderas necesidades. Por eso hay comunidades de personas, como comentaba más arriba, que han luchado y siguen haciéndolo, por ver reconocidos sus derechos; y sin embargo, ya existe legislación sobre el &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Derechos_de_los_animales#%C3%81mbito_jur%C3%ADdico&quot;&gt;Derecho Animal&lt;/a&gt; cuando los propios animales, obviamente, no lo han pedido. Pero sí hay otros que hablan &lt;em&gt;en su nombre&lt;/em&gt;. Lo único necesario para que intercedan por tu grupo minoritario es despertar simpatía. Ahí lo dejo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;conclusiones&quot;&gt;Conclusiones&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Más arriba que dicho:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A lo largo de la historia el poder ha estado, habitualmente, &lt;em&gt;al servicio&lt;/em&gt; de las mayorías.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Al servicio de las mayorías&lt;/em&gt; y no &lt;em&gt;en manos de las mayorías&lt;/em&gt; que no es lo mismo. Porque, a decir verdad, &lt;em&gt;el poder suele estar en manos de una minoría, de una élite&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tradicionalmente, la historia del mundo la han escrito las familias reales, los estrategas militares, los grandes dirigentes. &lt;strong&gt;Cuando estudiamos la historia de un país, basta con que conozcamos a un puñado de personas&lt;/strong&gt;, de las clases &lt;em&gt;altas&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero si el poder está en manos de una élite, también hay que decir que esta élite sólo puede sustentarse si usa su &lt;em&gt;poder&lt;/em&gt; (ahora parece que hablo de magia o de novelas de fantasía) si lo emplea para mantener satisfecha a la &lt;em&gt;mayoría&lt;/em&gt;,  que los mantiene en lo alto de la pirámide. Cuando no es así, el globo explota y ocurren &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Revoluci%C3%B3n_francesa&quot;&gt;cosas&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Ursula_K._Le_Guin&quot;&gt;Ursula K. Leguin&lt;/a&gt; reflexionó mucho sobre este tema y en su saga &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Terramar&quot;&gt;Terramar&lt;/a&gt; comienza contando aventuras de magos, reyes y gente poderosa que da forma al mundo, y acaba trasladando el protagonismo a los personajes más denostados y marginados, los que no parece que tomen decisiones cruciales pero sin embargo son el sustento. No recuerdo el artículo en el que ella hablaba sobre esto, pero si lo localizo lo colocaré aquí porque da un punto de vista muy interesante.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Soy consciente de que mi manera de pensar es un poco retorcida y puedo haber dicho muchas tonterías, pero con todas estas vueltas intelectuales solo llego a la conclusión de que todos los conceptos opuestos no son tan opuestos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pasar de la lucha a la cooperación&lt;/strong&gt; es como darle la vuelta a una moneda, pero son caras de la &lt;em&gt;misma&lt;/em&gt; moneda. La cooperación se basa, precisamente, en aprovechar las diferencias, en que cada una de las partes ofrezca algo que la otra no tiene. Y la manera en que cada uno gestionemos nuestras propias rarezas puede definir nuestra vida.&lt;/p&gt;</content>

      
      
      
      
      

      
        <author>
            <name>J. Andrés M. G.</name>
          
          
        </author>
      

      
        <category term="reflexiones" />
      

      

      
        <summary type="html">No soy muy partidario de llenar el blog de reseñas porque no se me dan demasiado bien y además ya existen muchas páginas donde las comparto con más visibilidad, como Goodreads para libros y Filmaffinity para cine. Pero he decidido dedicarle un artículo a esta película (que no tiene nada que ver con esta otra obra maestra de 1931) porque tiene muchos puntos interesantes para reflexionar.</summary>
      

      
      
    </entry>
  
  
  
    <entry>
      
      <title type="html">Graógraman (Personajes a los que he tardado décadas en comprender #1)</title>
      
      
      <link href="https://granbosque.es/2019/11/18/graograman/" rel="alternate" type="text/html" title="Graógraman (Personajes a los que he tardado décadas en comprender #1)" />
      
      <published>2019-11-18T17:00:40+01:00</published>
      <updated>2019-11-18T17:00:40+01:00</updated>
      <id>https://granbosque.es/2019/11/18/graograman</id>
      <content type="html" xml:base="https://granbosque.es/2019/11/18/graograman/">&lt;p&gt;Graógraman es un personaje que aparece en el libro &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/La_historia_interminable&quot;&gt;La Historia Interminable&lt;/a&gt; de &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Michael_Ende&quot;&gt;Ende&lt;/a&gt;. Si no has leído el libro, lo recomiendo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antes de empezar a hablar sobre un personaje de un libro infantil, me temo que tengo que justificarme. 
&lt;!--more--&gt;
En primer lugar: ¿por qué hablar sobre un personaje de un libro &lt;strong&gt;infantil&lt;/strong&gt;? Michael Ende no era un escritor cualquiera ni La Historia Interminable es un libro infantil cualquiera. Ende trata a los niños como adultos y cuenta historias que, si bien son accesibles para todos los públicos, dejan que sea el lector el que marque el ritmo de cuánto profundizar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ese equilibrio me parece muy difícil de conseguir, y por eso es uno de mis escritores más admirados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con esto quiero decir que la historia tiene muchas capas, para que puedas disfrutarla tanto si la lees con los ojos de un niño que se queda en las aventuras y excentricidades, o comprender las metáforas y dilemas si lo lees con cierta madurez.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ende creció en la alemania nazi y se crió en una familia que no comulgaba con el régimen. Siempre estuvo rodeado por un ambiente muy estimulante, de artistas e intelectuales. Y dicho por él mismo, su intención era usar la fantasía como medio de educación y de reflexión. &lt;strong&gt;Era su forma de luchar contra el adoctrinamiento&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por eso creo que se puede analizar con la misma seriedad que se analizaría un texto para &lt;em&gt;adultos&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/grao.png&quot; alt=&quot;Graógraman&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Imagen de Fran del Desierto &lt;a href=&quot;https://twitter.com/sir_franagan&quot;&gt;@sir_franagan&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Voy a intentar resumir brevemente el capítulo, que es corto y básicamente consiste en una descripción del personaje, con poca acción. Graógraman es un león que vive en una selva. Su particularidad es que su presencia hace &lt;strong&gt;desintegrarse&lt;/strong&gt; a todo lo que hay a su alrededor. La selva se desvanece y se convierte en un desierto, con dunas de arena que son los restos de las plantas, pájaros y demás seres de la selva, pulverizados. Por eso lo llaman &lt;em&gt;La Muerte Multicolor&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cada noche, Graógraman muere. Cuando muere, deja de ser aniquilador, tóxico o como queramos definirlo. Cuando él muere, cada noche, la selva vuelve a nacer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo que más me llamó la atención sobre el capítulo dedicado a Graógraman, cuando lo leí de niño, creo que fue la fuerza &lt;em&gt;visual&lt;/em&gt;. La selva que crece cada noche, en movimiento; el desierto de colores y el león solitario. Me fascinan los escritores de situaciones, como &lt;a href=&quot;https://www.wikiwand.com/es/Philip_K._Dick&quot;&gt;Philip K Dick&lt;/a&gt;, y este fragmento es un buen ejemplo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El protagonista del libro, Bastian, que tiene en su poder un amuleto que le garantiza la inmunidad, conoce a Graógraman y éste le cuenta su historia. Para prepararlo para cuando lo vea convertirse en piedra y que Bastian no se asuste ni se preocupe.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;¿Qué es lo que no comprendía entonces? Sinceramente, aún con mi mente de niño me parecía una historia muy bonita, en el sentido artístico, pero como siempre he tirado hacia el pensamiento científico, encontraba un montón de incoherencias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La primera: &lt;strong&gt;¿¿¿por dice Graógraman que muere cada noche si no muere???&lt;/strong&gt; Vamos por partes. Bastian va a pasar la noche en el palacio donde vive Graógraman. Éste le advierte que si lo oye gritar o ve cualquier cosa rara, que no se asuste, que es normal y que por la mañana vuelve a despertar. El león se queda petrificado, inmóvil, convertido en piedra oscura, &lt;em&gt;muerto&lt;/em&gt;, y la selva comienza a crecer de nuevo. Esto ocurre todas las noches. Después, cuando Graógraman despierta, todo se pulveriza, de nuevo. Pero, y aquí está la cuestión, Al pasar la noche, Graógraman sigue con su vida. ¿Es que resucita? Además, parece que &lt;em&gt;recuerda&lt;/em&gt; lo que ha acontecido antes, desde luego recuerda a Bastian. No es que haya nacido de nuevo, como otro ser diferente, como un bebé. Más bien es como si hubiera estado en coma.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;

  &lt;p&gt;—¡Ay! —balbuceó Bastián—, pensé… pensé que estabas petrificado.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;—Lo estaba —respondió el león—. Muero cada día cuando cae la noche, y cada mañana despierto de nuevo.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;—Yo creí que era para siempre —explicó Bastián.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;—Cada vez es para siempre —repuso Graógraman enigmáticamente.&lt;/p&gt;

&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Y tan enigmático.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Qué necesidad hay de asustar a Bastian y a los niños lectores hablando de vida y muerte?* Puede que para Ende lo verdaderamente terrible no sea la &lt;strong&gt;irreversibilidad&lt;/strong&gt; ni el olvido, sino que para él el fin de la vida consista en la &lt;strong&gt;impotencia&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;inmovilidad&lt;/strong&gt;, o en el &lt;strong&gt;dolor&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En toda esta historia, creo que hay una tragedia aún mayor, que es la soledad cósmica de Graógraman. De hecho, le pide ayuda a Bastian para comprender su propia existencia. Nunca ha podido salir del desierto porque &lt;strong&gt;lleva el desierto con él&lt;/strong&gt;, ni ha podido nunca hablar con nadie. Ni siquiera sabe que cuando duerme (ejem) el paisaje cambia.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Volviendo al punto de partida de este artículo, hay una metáfora clara y evidente en este personaje. Todo tiene dos caras. Nada es completamente bueno ni completamente malo. Graógraman vive, la selva muere. La selva muere, Graógraman vive. &lt;strong&gt;El ciclo de la vida puede parecer cruel pero es inevitable, incluso necesario.&lt;/strong&gt; No hay mal que por bien no venga.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta idea es fácil de comprender hasta para un niño de ocho años.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es fácil de comprender intelectualmente hablando. Es fácil entender las palabras, saber qué significan, asimilar que es una metáfora. Pero no es fácil de &lt;em&gt;entender de verdad&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Para este concepto, entender de verdad, me falta una palabra&lt;/strong&gt; más adecuada, que no sé si en castellano (o en otro idioma) existe. No es lo mismo saber algo, que haberlo experimentado, aplicado, vivido, saber que es cierto, estar de acuerdo con el símil, interiorizarlo.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;En mi vida de &lt;em&gt;adulto&lt;/em&gt;, como todo el mundo, me he encontrado situaciones así.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Destrucciones que acaban siendo regeneraciones, finales que son principios, alegrías para unos que son tristezas para otros, extremos que se complementan. Y en esas situaciones, a toro pasado, es cuando uno &lt;em&gt;entiende de verdad&lt;/em&gt; las cosas que antes sólo &lt;em&gt;sabía&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;¿Qué pienso &lt;strong&gt;ahora&lt;/strong&gt; sobre Graógraman? Que es una &lt;strong&gt;semilla&lt;/strong&gt;, plantada por el autor, que su solemnidad y vistosidad están pensadas para que quede en la memoria del lector, aunque no lo &lt;em&gt;entienda de verdad&lt;/em&gt;, para que lo recuerde años después, para que cuando se enfrente a una pérdida, a un cambio drástico o un dilema, tenga un recuerdo remoto y agradable.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que la extravagancia no es gratuita. Que el señor Ende sabía muy bien lo que hacía, y aquí estoy yo en pleno 2019 hablando sobre la vida y la muerte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Hay mejor forma de dejar huella en el mundo?&lt;/p&gt;</content>

      
      
      
      
      

      
        <author>
            <name>J. Andrés M. G.</name>
          
          
        </author>
      

      
        <category term="reflexiones" />
      

      

      
        <summary type="html">Graógraman es un personaje que aparece en el libro La Historia Interminable de Ende. Si no has leído el libro, lo recomiendo. Antes de empezar a hablar sobre un personaje de un libro infantil, me temo que tengo que justificarme.</summary>
      

      
      
    </entry>
  
  
  
    <entry>
      
      <title type="html">Ilios</title>
      
      
      <link href="https://granbosque.es/2019/11/05/ilios/" rel="alternate" type="text/html" title="Ilios" />
      
      <published>2019-11-05T07:00:00+01:00</published>
      <updated>2019-11-05T07:00:00+01:00</updated>
      <id>https://granbosque.es/2019/11/05/ilios</id>
      <content type="html" xml:base="https://granbosque.es/2019/11/05/ilios/">&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Este es el primer cuento medianamente serio y elaborado que escribí. En 2012.
Está inspirado en las historias de mitología clásica, que siguen unos clichés que dan pie a que fluyan las metáforas y la imaginación.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Cuando la escribí no tenía idea de qué final darle a Ilios y a Ai. La suya es una historia sin esperanza y que no parece tener un final feliz posible. Hoy en día, viéndolo desde la distancia, me parece que no está tan mal. Los cuerpos celestes, como las personas, se crean, se destruyen y se vuelven a crear.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Así que he decidido compartirlo y con él estreno mi blog. Agradezco cualquier opinión.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;También puedes este relato en formato epub o mobi en &lt;a href=&quot;https://lektu.com/l/granbosque/ilios/12239/&quot;&gt;https://lektu.com/l/granbosque/ilios/12239/&lt;/a&gt; y leerlo en tu ebook&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Cuando Ai conoció a Ilios aún no existía la noche. Ni el día. La tierra vagaba errante por el espacio y la comida era escasa. Por esta razón los humanos eran poco numerosos y las plantas pequeñas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entonces no contaban el tiempo por años. Ocasionalmente, el planeta pasaba cerca de una estrella que daba un poco de luz y calor a la superficie y la gente enloquecía de felicidad. Eran épocas de abundancia y prosperidad, largas y espaciadas. Cuando el planeta, en su deriva, volvía a encontrarse lejos de todo, los ancianos contaban historias de cuando el cielo era brillante, como si sólo hubiera pasado una vez y el tiempo anterior hubiera desaparecido de los libros.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;—Mamá, ¿por qué vive en una cueva?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Es peligroso, hija. Si saliera de ahí, nos abrasaría a todos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Pero es un niño, debería poder salir a jugar, como los demás.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—No es un niño.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Pues mis amigas dicen que sí, que lo han visto y es un niño pequeño.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Parece un niño, pero no lo es, no te dejes engañar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ai hacía sentirse incómoda a su madre con tales preguntas, mientras ésta le ajustaba el kimono ceremonial. Era un proceso tedioso, ponerse todas las capas de las prendas de vestir, los pesados adornos en el cuello, el peinado que le estiraba tanto el cabello que le dolía, los diminutos zapatos. Pero al acabar, horas después, Ai se veía radiante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Alegra esa cara, hija. Estás preciosa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Sí -dijo con una tímida sonrisa-. Pero es que me da pena.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—¿De qué?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—De Ilios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Deja esas tonterías ya. Vamos rápido o llegaremos tarde.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;—Dicen que mató a su madre y a toda su familia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Sí, y que quiere quemarnos a todos, por eso lo encierran.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Eso no puede ser verdad —dijo Ai a sus compañeros mientras jugaban en el yermo jardín— ¿cómo va a hacer eso un bebé?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Es que no es un bebé.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Eso, dicen que es una especie de demonio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—¿Cómo va a ser un demonio si hace que crezcan las plantas? Gracias a él podemos comer algo que no sean piedras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—¿Entonces por qué está encerrado?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se acercó un niño, un poco mayor, y con aires de sentirse importante dijo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Venid, os voy a contar la verdadera historia de Ilios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—¿Y tú qué sabrás?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Me lo ha contado mi padre, y a mi padre el suyo, desde mi tatarabuelo, que se libró por poco de morir cuando Ilios nació.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—No me lo creo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Veréis, cuando nació parecía un niño normal. Aunque tenía el pelo dorado como el trigo, como el trigo de ahora, no el de entonces, y brillante como el agua. Pero a los pocos segundos empezó a brillar, y a llorar, aunque no lloraba demasiado, como cualquier niño. Brillaba como una vela, y en la habitación comenzó a hacer un calor enorme. Entonces se volvió de fuego. ¡Como una antorcha!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—¿Como es ahora?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Sí, se volvió de fuego y se quedó así. De su piel salían llamas pero él seguía moviéndose como si nada, por eso no digo que comenzó a arder, porque si ardiera se habría quemado él mismo. Se volvió de fuego y quemó a todos los que había en la casa, todos murieron. Menos mi tatarabuelo, que salió corriendo antes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Porque era un cobarde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—No era un cobarde, fue un héroe. Se cubrió con muchas capas de ropa y llevó a Ilios a la cueva y selló la entrada con una piedra enorme. Y fue el único que se atrevió a llevarle alimentos durante muchos días, abriendo un poco la piedra de la entrada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—¿Y cómo es que Ilios sigue vivo? Tiene que ser muy viejo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—No crece.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Sí crece, pero muy despacio. Ahora es un niño como nosotros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Dicen que su madre era una bruja. Por eso pasó todo eso, y pagó las consecuencias de su conjuro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—No era una bruja, mi madre dice que era una diosa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La realidad era que la mera presencia de Ilios era un peligro, pero su paso por los campos llenaba las plantaciones de vida, volvía verdes las plantas y al cabo de un tiempo la cosecha era tan abundante como para que toda la aldea sobreviviera, calentaba la tierra y las mujeres que iban al río a buscar agua no sufrían el frío en sus pies, e iluminaba los campos y el cielo, dejando ver las cosas que había muy lejos, incluso las blancas nubes del cielo, en los escasos momentos en que estaba fuera de su prisión.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Ai estaba preparada en su puesto en la ceremonia. Como cada vez que escaseaba la comida, los hombres más fuertes de toda la región se colocaban en dos filas, formando un pasillo larguísimo desde la entrada de la cueva, serpenteando por los campos y volviendo al punto de partida. Los hombres se vestían con máscaras, simulando animales con muecas horribles, para obligar a Ilios a correr, asustado, siguiendo el pasillo marcado, y las niñas más bellas se colocaban en lugares estratégicos para hacerlo avanzar. Alguien había pensado que unas niñas tan delicadamente vestidas tendrían que atraerlo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La primera vez, Ai tuvo miedo. Esperaba tras un recodo de la fila en una colina, subida en una plataforma de madera, con un precioso vestido que no la dejaba moverse, ni correr en caso de que fuera necesario, pero cuando lo vio, comprendió que no debía temer. En los ojos de Ilios había curiosidad. Ni siquiera temor. &lt;em&gt;Si él no está asustado, no puedo estarlo yo.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como otras veces, Ai esperaba en su puesto. Sólo debía permanecer inmóvil y tener los ojos cerrados para que el brillo del niño de fuego no la cegara al pasar. Todo el mundo estaba en silencio y tensión, si algo salía mal, si Ilios se salía del camino, o simplemente se detenía, sería un desastre. Pero abrió los ojos, como la primera vez. Lo vio salir corriendo de la cueva en cuanto la gran piedra se retiró, corriendo feliz como un niño que se recupera después de estar enfermo y puede salir a jugar al aire libre, emocionado por las cosas nuevas que estaba viendo y no comprendía, huyendo de los hombres feos, no por temor, sino porque sabía que su tiempo en el exterior era corto y quería ver otras cosas más agradables. A su paso, las plantas florecían y los animales daban vueltas. Su cálida presencia reconfortaba de extraña manera a los espectadores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sólo fue un segundo, pero Ilios frenó ante los ojos de Ai. Nunca había visto tan profundamente dentro de una persona. O llevaban máscara o tenían los ojos cerrados, pero Ai se mostró antes Ilios como nadie antes. Y entonces fue cuando de verdad se asustó y corrió más que nunca de vuelta hacia su cueva.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;—No se lo digas a nadie, o nuestra familia entera será despreciada. No debiste hacerlo, Ai, no hay nada que ver y te pusiste a ti y a todos nosotros en peligro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Pero es un niño, mamá, lo he visto. Un niño de verdad, como yo. No lo pueden tratar así.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Olvídalo ya. Y no vayas contando esas historias por ahí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ai era tozuda y, aunque ella no era capaz de mover la gran piedra que sellaba la cueva, se armó de paciencia y cada día, tras las clases, iba con un pequeño trozo de metal que había conseguido de entre las cosas de su padre, y picaba un poco aquella tapadera. Centímetro a centímetro, día tras día, semanas de trabajo, hasta que consiguió abrir una diminuta grieta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La luz inmediatamente se escapó y Ai sintió un calor dentro de su cuerpo, como si tuviera fiebre. Estiró su pequeño brazo hacia el rayo de luz que salía de la grieta, como si quisiera atraparlo, y un escurridizo punto iluminado bailó en la palma de su mano. No tenía miedo. Su piel se volvía blanca y sus cabellos plateados, mientras comprendía que él la llamaba. Escarbó y golpeó como pudo hasta abrir más grietas y no sólo su cuerpo se transformaba, en su mente algo se escapaba de una barrera invisible, ahora resquebrajada, recordando el momento en que Ilios y ella, Ai, prometieron volver a encontrarse. Una vez habían sido polvo, como todos los hombres y mujeres y niños y animales, polvo disperso por el universo, mucho antes de que la Tierra tuviera día y noche, incluso mucho antes de que la Tierra fuera Tierra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un temblor creciente desprendía fragmentos de roca hasta que una sorda explosión voló por los aires la colina donde se encontraba la cueva y ningún habitante de la Tierra volvió nunca a ver a Ilios o a Ai, al menos en su misma forma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ilios ya no era un niño, ahora era más como eso que los humanos llaman un dios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Creció como una bola de fuego, preparándose para el día, muy lejano, mucho después de que la Tierra dejara de existir, en que volvería a esparcirse por el universo, con una gran explosión, en forma de polvo de estrellas. Para eso faltaba mucho. Mientras tanto, en su particular percepción del paso del tiempo, observaba a la raza que temporalmente lo había acogido, dando calor en cada momento a una mitad del mundo, porque no podía con todo a la vez. Tal vez si el mundo fuera plano, pensaba, podría hacerlo, quizás en otra ocasión. Y Ai le acompañaba, se ayudaban el uno al otro, y jugaban, alrededor de la Tierra, como niños que se persiguen en un parque.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;FIN&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;copy&quot;&gt;Ilios (c)  José Andrés Muñoz 2012 / Atribución-NoComercial-SinDerivadas 4.0 Internacional (CC BY-NC-ND 4.0) / Puedes difundir este texto siempre que cites al autor, no esté modificado, y no sea con fines comerciales.&lt;/p&gt;</content>

      
      
      
      
      

      
        <author>
            <name>J. Andrés M. G.</name>
          
          
        </author>
      

      
        <category term="relatos" />
      

      

      
        <summary type="html">Este es el primer cuento medianamente serio y elaborado que escribí. En 2012. Está inspirado en las historias de mitología clásica, que siguen unos clichés que dan pie a que fluyan las metáforas y la imaginación. Cuando la escribí no tenía idea de qué final darle a Ilios y a Ai. La suya es una historia sin esperanza y que no parece tener un final feliz posible. Hoy en día, viéndolo desde la distancia, me parece que no está tan mal. Los cuerpos celestes, como las personas, se crean, se destruyen y se vuelven a crear. Así que he decidido compartirlo y con él estreno mi blog. Agradezco cualquier opinión. También puedes este relato en formato epub o mobi en https://lektu.com/l/granbosque/ilios/12239/ y leerlo en tu ebook</summary>
      

      
      
    </entry>
  
  
  
    <entry>
      
      <title type="html">Personajes a los que he tardado décadas en comprender</title>
      
      
      <link href="https://granbosque.es/2019/10/24/personajes-a-los-que-he-tardado-decadas-en-comprender/" rel="alternate" type="text/html" title="Personajes a los que he tardado décadas en comprender" />
      
      <published>2019-10-24T18:11:40+02:00</published>
      <updated>2019-10-24T18:11:40+02:00</updated>
      <id>https://granbosque.es/2019/10/24/personajes-a-los-que-he-tardado-decadas-en-comprender</id>
      <content type="html" xml:base="https://granbosque.es/2019/10/24/personajes-a-los-que-he-tardado-decadas-en-comprender/">&lt;p&gt;Ayer salió en una conversación La Historia Interminable, película con un trasfondo místico y filosófico que no es demasiado infantil, y me he propuesto escribir sobre personajes que han quedado en mi memoria pero a los que solo he comprendido &lt;em&gt;décadas&lt;/em&gt; más tarde. La lista que se me ocurre por ahora es:
&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Anexo:Personajes_de_La_historia_interminable&quot;&gt;Graograman&lt;/a&gt;, (mi favorito aunque no sale en la película)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;El Salvaje, de &lt;em&gt;Un Mundo Feliz&lt;/em&gt; de Huxley&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Holly Golightly, de &lt;em&gt;Desayuno con Diamantes&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Seguro que iré recordando más.&lt;/p&gt;</content>

      
      
      
      
      

      
        <author>
            <name>J. Andrés M. G.</name>
          
          
        </author>
      

      
        <category term="reflexiones" />
      

      

      
        <summary type="html">Ayer salió en una conversación La Historia Interminable, película con un trasfondo místico y filosófico que no es demasiado infantil, y me he propuesto escribir sobre personajes que han quedado en mi memoria pero a los que solo he comprendido décadas más tarde. La lista que se me ocurre por ahora es:</summary>
      

      
      
    </entry>
  
  
  
    <entry xml:lang="es">
      
      <title type="html">El Enemigo Común (fragmento)</title>
      
      
      <link href="https://granbosque.es/2019/10/23/el-enemigo-comun-hormigas/" rel="alternate" type="text/html" title="El Enemigo Común (fragmento)" />
      
      <published>2019-10-23T18:06:55+02:00</published>
      <updated>2019-10-23T18:06:55+02:00</updated>
      <id>https://granbosque.es/2019/10/23/el-enemigo-comun-hormigas</id>
      <content type="html" xml:base="https://granbosque.es/2019/10/23/el-enemigo-comun-hormigas/">&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;(Este fragmento pertenece a la novela que actualmente estoy escribiendo, llamada El Enemigo Común. Capítulo 27)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;!--more--&gt;
&lt;p&gt;A mi no me importaban demasiado las hormigas. Solamente las aplastaba por aburrimiento. No las odiaba, pero tampoco me preocupaban como para frenarme. Tenía ocho o nueve años, no me juzguéis ahora por eso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Mara sí que le gustaban. Tengo que decir que me parece que no era por cariño a la vida de las hormigas, sino porque le gustaba mirarlas. Le gustaba seguir sus caminos, estudiar cómo se movían. Cuando yo jugaba, a mi manera, con ellas, se enfadaba porque le estropeaba su entretenimiento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Míralas, son como una serpiente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—No tienen nada que ver como una serpiente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Sí, se mueven igual. Es como una serpiente discontinua. Mi maestro me ha enseñado esa palabra. Significa que es una sola cosa hecha de partes separadas. Y se comunican entres sí con olores y no piensan por sí mismas, así que en la práctica es como si fueran una. Pero discontinua.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mara era estudiosa y era de las que sabía que podías ganar si sabías más que los demás. Decir estudiosa era decir bicho raro. Como era de esperar, yo me reía de ella por eso, pero ella sabía perfectamente que me quedaba embobado escuchándola.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Cuando hablaba el otro día de sonreír, hablaba de esto mismo. Los humanos también somos así, y no sólo para lo bueno. Hay una serie de imágenes, de sonidos, que entran a nuestro cuerpo por la puerta de atrás, se saltan la conciencia y pasan directamente de los sentidos a los músculos. Como el calor que sientes en el pecho cuando alguien te insulta, aunque sepas que lo que te dice es mentira, pero altera tu pensamiento, como si te controlara a distancia. Como las caras que ponen los tigres, a los tigres sí que me fascinaba verlos, que te miran fijamente y hacen que se te erice el pelo. Como cuando estás en medio de una multitud y hay una sola persona mirándote a los ojos. Puede que no seas capaz de encontrar en un buen rato a alguien que vaya vestido, pongamos, de amarillo, pero si un solo par de ojos te mira a ti, los localizas como si te estuvieran gritando. Como cuando un bebé llora y te entra un escalofrío por la espalda, aunque lo tengas delante de tus narices y sepas que no le pasa nada malo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el sur de África lo llaman Ubuntu. En otras partes del mundo, no recuerdo dónde, Ayni. Mi abuela lo llamaba conjuro. Porque el ubuntu es una putada. Basta con que alguien saque pecho y te alce la voz para que tus brazos se tensen y tu espalda se arquee, quieras tú o no, como si el que manejara tu cuerpo fuera otro. Eso se llama miedo. Y también basta con que a alguien le salgan lágrimas de los ojos para que te cambie el estado de ánimo, como una marioneta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La época en que vivía en la calle, en París sobre todo, aprendí mucho de eso. Hay gestos que paralizan, gestos que empujan, gestos que hacen que te duela algo por dentro, pero que te duela de verdad, sin necesidad de tocarte. Claro, que también hay miradas que te dan calor o tranquilidad, pero lo que aprendí fue nada más que lo relativo a defender y atacar. Entonces no me daba cuenta de que esto tenía tanto que ver con las hormigas, con que somos partes de un puñetero gusano. Qué tonto era. No aproveché lo que de verdad podía haber aprendido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por eso, cuando le pegué a ese doctor, no fue simplemente porque estuviera enfadado, o nervioso; todo este sermón es para que se me entienda. Uno nunca puede ser libre del todo. Eso no es necesariamente malo. Como las hormigas. No les va mal teniendo una mente en común. A ver qué hacía una hormiga suelta por la tierra, con niños como yo cerca de ellas. Sueltas no valen nada. Las hormigas ni siquiera pueden, o eso creo, emitir esos olores a voluntad, eso algo automático, de lo que no se dan cuenta, y solo nos damos cuenta nosotros, que somos mucho más grandes, estamos más alto, y vemos la forma de la hilera, desde la distancia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Solo hace falta aprender a controlar esas señales. Uno: emitir las adecuadas y dos: cerrar la puerta trasera a las que recibes. Con eso uno puede ser el nuevo titiritero de la mente discontinua, para dirigir la serpiente a tu antojo. Sobre lo primero ya digo que aprendí mucho en París, todo el mundo aprende a poner caras agresivas y a asustar, eso no tiene ningún mérito. Lo segundo es más difícil. Cuando el doctor me dijo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Louis, estamos pensando en trasladarte de nuevo a la habitación del hospital porque tu comportamiento en la calle está siendo perjudicial para tu cuerpo. Necesitas estar unos días tranquilo, con menos actividad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un resorte en mi espinazo saltó. Me incliné hacia adelante, frente a frente con él, con un movimiento rápido, que no sabía que era capaz de hacer, apoyé los puños sobre la mesa y subí los pies, primero uno y después el otro, hasta quedar en cuclillas sobre el tablero, manteniendo la cabeza en el mismo sitio, la mirada fija en sus gafas. Una postura ridícula, sí, pero desconcertante. Debí parecerle un simio a punto de atacar, por su cara de miedo. En eso Mara tenía algo de razón, en que tenía algo de mono, no solamente por la forma de mis pies.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Tú no vas a decidir donde voy yo —le dije.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el corto intervalo de tiempo que transcurrió entre que el doctor tuvo la intención de empujarme y que yo le lancé un puñetazo a la cara, me dio tiempo a pensar que quien estaba actuando no era yo solamente, sino el yo colectivo, que era su voz la que había encogido mis tendones, y que yo había perdido el control. No trato de justificarme, disfruté ese momento y no puedo decir que me arrepienta. Me arrepiento más bien de todo lo de antes, llegados a ese punto ya no había mucho más que se pudiera hacer.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Como decía, me dio tiempo a pensar que el elemento que fuera capaz de controlar las señales de la mente discontinua, y en ese momento, obviamente, me acordé de Mara, se convertiría en el titiritero de la serpiente, en el rebelde que ignora el bien común, pero hace lo que puede por sobrevivir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entonces tomé la determinación, y digo solo la determinación, porque no lo llevé a cabo, tampoco quiero crear falsas expectativas, de irme a la selva. A observar, no a las hormigas, sino a los tigres y a los simios. A aprender de ellos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podía haberme parado y no darle ese puñetazo. El autocontrol ante los conjuros del odio es difícil de conseguir pero no imposible. También hay mucha gente que lo logra. Pero estaba pensando tantas cosas a la vez, que solamente quería largarme, lo más rápido posible. Así que noquearlo me pareció una buena opción. En mi defensa sólo diré que en esa época, mi cabeza no funcionaba demasiado bien. Para qué voy a decir más.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si los elementos de mi alrededor me empujaban hacia donde no quería ir, no me quedaba más que ser la célula cancerígena que va por su lado, que se olvida del bien común y lucha por su propia supervivencia, que a veces gana y a veces pierde.&lt;/p&gt;</content>

      
      
      
      
      

      
        <author>
            <name>J. Andrés M. G.</name>
          
          
        </author>
      

      
        <category term="fragmentos" />
      

      

      
        <summary type="html">(Este fragmento pertenece a la novela que actualmente estoy escribiendo, llamada El Enemigo Común. Capítulo 27)</summary>
      

      
      
    </entry>
  
  
</feed>
