<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="es">
  <generator uri="http://jekyllrb.com" version="4.0.0">Jekyll</generator>
  
  
  <link href="https://granbosque.es/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" />
  <link href="https://granbosque.es/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="es" />
  <updated>2019-12-30T18:58:45+01:00</updated>
  <id>https://granbosque.es//</id>

  
    <title type="html">Andrés Granbosque</title>
  

  
    <subtitle>Blog personal sobre literatura y ciencia.  Soy programador informático y escribo.</subtitle>
  

  
    <author>
        <name>J. Andrés M. G.</name>
      
      
    </author>
  

  
  
    <entry>
      
      <title type="html">Freaks (2018) y la lucha de las minorías.</title>
      
      
      <link href="https://granbosque.es/2019/12/29/freak-la-lucha-de-las-minorias/" rel="alternate" type="text/html" title="Freaks (2018) y la lucha de las minorías." />
      
      <published>2019-12-29T09:00:00+01:00</published>
      <updated>2019-12-29T09:00:00+01:00</updated>
      <id>https://granbosque.es/2019/12/29/freak-la-lucha-de-las-minorias</id>
      <content type="html" xml:base="https://granbosque.es/2019/12/29/freak-la-lucha-de-las-minorias/">&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.imdb.com/title/tt8781414/&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/freaks.png&quot; alt=&quot;Cartel promocional&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Freaks [2018] dirigida por  Zach Lipovsky y Adam B. Stein. Pulsa en la imagen para más información.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;No soy muy partidario de llenar el blog de reseñas porque no se me dan demasiado bien y además ya existen muchas páginas donde las comparto con más visibilidad, como &lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/&quot;&gt;Goodreads&lt;/a&gt; para libros y &lt;a href=&quot;https://www.filmaffinity.com/es/film240654.html&quot;&gt;Filmaffinity&lt;/a&gt; para cine. Pero he decidido dedicarle un artículo a esta película (que no tiene nada que ver con &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Freaks&quot;&gt;esta otra obra maestra de 1931&lt;/a&gt;) porque tiene muchos puntos interesantes para reflexionar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo he dividido en dos partes, porque hay dos aspectos que me han gustado mucho, y es raro encontrar una combinación equilibrada de ambos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;la-forma&quot;&gt;La forma&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Si no te interesa mucho la literatura puedes saltar directamente a la siguiente sección…&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hay historias que juegan al despiste, a engañar al espectador o lector para sorprenderlo. Sorprender al público siempre me parece buena idea, a fin de cuentas, se trata de entretener. Incluso si con tu historia quieres transmitir una enseñanza o provocar una reflexión, la sorpresa y el desconcierto es una forma eficaz de mantener la atención.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Freaks comienza como una película en la que no entiendes nada. Sin spoilers, puedo contar que es la historia de un padre que mantiene a su hija aislada en casa para protegerla de &lt;em&gt;algo&lt;/em&gt;. Algo que ni tú ni la niña sabéis qué es.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como decía, jugar al despiste es interesante pero es muy, muy arriesgado. Porque si basas tu historia en &lt;em&gt;ocultar&lt;/em&gt; información al espectador es fácil caer en un error imperdonable: que &lt;em&gt;toda&lt;/em&gt; la gracia de la historia esté en las sorpresas que el autor decida revelar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El ejemplo más obvio que se me viene a la mente es la película El Sexto Sentido. Si le quitamos el giro del final (que además no es para tanto) el resto me parece aburridísimo, una mera excusa para mantener al espectador desconcertado. No digo que la película sea mala, pero no es lo que yo busco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Otro ejemplo de despistes mal llevados es, y perdonad el sacrilegio, el final de 2001. ¿Hay necesidad de ponerle al espectador una imagen enigmática de un embrión y un señor en un hotel para que no se entere de nada? El libro lo explica todo de forma muy clara, incluso didáctica, y la historia es &lt;em&gt;igual de brillante&lt;/em&gt;. Esto en literatura se conoce como &lt;a href=&quot;https://www.inteligencianarrativa.com/deus-ex-machina/&quot;&gt;Deus Ex Machina&lt;/a&gt; y es el demonio a evitar.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;OPINIÓN CONTROVERTIDA: Kubrick es un tramposo. Y de Shyamalan ni hablamos…&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Hablo de literatura y cine indistintamente porque para el caso es igual.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En cualquier caso, en esta película no hay ninguna gran relevación al final. Simplemente, en los primeros minutos deja al espectador un poco descolocado, sin entender del todo lo que ocurre alrededor de los protagonistas, y lo va aclarando poco a poco, sin que esa ocultación sea crucial en la trama.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/677182.La_invasi_n_divina&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/LID.jpg&quot; alt=&quot;Portada de la Invasión Divina&quot; class=&quot;align-left&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
Hay un libro, que considero una obra maestra, y me vino a la cabeza viendo esta película. &lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/677182.La_invasi_n_divina&quot;&gt;La Invasión Divina&lt;/a&gt;, de &lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/author/show/4764.Philip_K_Dick&quot;&gt;PKD&lt;/a&gt;. El protagonista narra lo que le ha pasado pero no lo hace de una forma totalmente verídica ni objetiva. Lo que cuenta es lo que recuerda mientras está en &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Cri%C3%B3nica&quot;&gt;suspensión criónica&lt;/a&gt;, por lo que entremezcla el pasado (presuntamente real) con las distorsiones y sonidos que percibe en su estado de sueño.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;No es más que una capa adicional sobre la historia&lt;/em&gt;, un giro estético del que se podría prescindir sin problema pero le da al libro un sello personal y un punto extra de originalidad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De Freaks me ha gustado mucho que también consigue ese difícil equilibrio entre la extravagancia y el contenido. Y todos estos párrafos no eran más que para alabar y recomendar las dos obras. 😉&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;el-contenido&quot;&gt;El contenido&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ahora vamos al meollo. Sin spoilers importantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el mundo que presenta Freaks conviven personas normales y personas raras. De ahí el título. Las personas raras podrían ser una minoría social, racial, laboral… tampoco tiene mayor importancia. Hasta ahí es una premisa repetida hasta la saciedad. Los personajes y situaciones que presenta también son muy arquetípicos, pero eso da pie a jugar con los protagonistas y enfrentarlos a conflictos.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;La primera reflexión que se puede hacer es clara: &lt;strong&gt;Siempre han existido minorías. Y siempre existirán.&lt;/strong&gt; Es natural, es ley de vida e inevitable.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A lo largo de la historia el poder ha estado, habitualmente, &lt;em&gt;al servicio&lt;/em&gt; de las mayorías. También es natural que mute y que las minorías acaben consiguiendo un trozo del pastel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En esta historia de padre, hija y algunos más que nos presenta la película vemos diferentes formas de luchar contra la &lt;em&gt;opresión&lt;/em&gt;. En este caso la opresión de la mayoría, los &lt;em&gt;normales&lt;/em&gt; representa un riesgo de muerte. No es algo descabellado. En el mundo real cualquier característica que se salga de la &lt;em&gt;norma&lt;/em&gt; habitual tiene, o ha tenido, una mayoría dispuesta a erradicarlos. Podría hablar de homosexualidad, de religiones (que a día de hoy aún conllevan un &lt;em&gt;riesgo&lt;/em&gt; real), pero es que incluso hay rasgos mucho más insignificantes, como el pelo rojo o el uso de la mano izquierda, que han sido motivo de persecución.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nunca está de más pararse a pensar que &lt;strong&gt;nuestra sociedad actual&lt;/strong&gt;, con todas sus miserias, &lt;strong&gt;es un poco mejor de lo que ha sido en otras épocas&lt;/strong&gt;. Y también, &lt;strong&gt;que este pensamiento no sirva para darse por satisfechos&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Este es un asunto que últimamente me ha interesado mucho. En la novela que estoy escribiendo ,y de la que hace tiempo &lt;a href=&quot;https://granbosque.es/2019/10/23/el-enemigo-comun-hormigas/&quot;&gt;compartí un fragmento que puedes leer aquí&lt;/a&gt;, también juego con estas ideas y expongo (de manera más o menos acertada, eso ya lo veremos) el resultado de mis elucubraciones.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Freaks nos presenta algunos dilemas y &lt;strong&gt;distintas formas de afrontar la posición de inferioridad&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;opción-a-esconderse&quot;&gt;Opción A. Esconderse&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Desde el primer momento, lo único que queda claro de nuestro protagonista es que &lt;em&gt;se esconde&lt;/em&gt;. No solo trata de permanecer oculto ante la amenaza exterior, sea cual sea, sino que intenta transmitir esa lección a su hija.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esconderse ante la adversidad es lo primero que nos pide nuestro instinto, así que no voy a criticar al personaje, porque posiblemente yo haría lo mismo. Pero mirándolo tras la cuarta pared, esconderse no parece un método de supervivencia muy duradero. Antes o después te van a encontrar, porque nadie puede sobrevivir eternamente metido en una cueva.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;opción-b-pasar-desapercibido&quot;&gt;Opción B. Pasar desapercibido.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Esta es otra vía que se explota en el desarrollo de la película. Si tus peculiaridades no son demasiado visibles y te van a traer problemas, puede ser buena idea esconderlas. No esconderte tú, sino esconder &lt;em&gt;tus diferencias&lt;/em&gt; y hacerte pasar por alguien &lt;em&gt;normal&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta estrategia la ha (hemos), llevado a cabo muchísimas personas por cualquier razón en algún momento de nuestra vida.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;El clavo que sobresale se lleva un martillazo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Pasar desapercibido tiene sus ventanas y sus inconvenientes, como todo. Las ventajas creo que están claras. Los inconvenientes no tanto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El primero es que ocultar las características únicas de cada uno es un desperdicio enorme de talento. Sin irme a asuntos escabrosos, un ejemplo tonto: ¿cuántos niños prefieren no sobresalir en el colegio para que no se burlen de ellos?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El segundo inconveniente, y esto lo digo en serio, es la &lt;strong&gt;infelicidad&lt;/strong&gt;. Cuando uno esconde su verdadera esencia, puede que temporalmente esté tranquilo y en paz con el mundo, pero eso no es más que un espejismo, porque la represión produce insatisfacción y la insatisfacción produce infelicidad. Y esto que parece una ecuación matemática sí es un una teoría mía: La infelicidad es un campo escalar, se comporta de forma parecida a la presión atmosférica, tiende a expandirse y si el valor en un punto es muy alto rompe las barreras que lo contiene.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Otro ejemplo: ¿cuántas personas han escondido sus verdaderas preferencias sexuales y han vivido casados con alguien a quien de verdad no querían? Por miedo a salir del armario, porque pensaban que hacerlo era un riesgo demasiado grande. Posiblemente estaban en lo cierto, pues hasta hace poco el matrimonio entre personas del mismo género ni era posible en este país, que a fin de cuentas, es civilizado y del primer mundo. En el momento en que la insatisfacción es demasiado grande, no se exterioriza y se intenta disimular normalidad… el globo explota.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.filmaffinity.com/es/film710220.html&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/greenbook.jpg&quot; alt=&quot;Carátula The Green Book&quot; class=&quot;align-left&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De todas formas, la orientación sexual se puede disimular. Pero ha habido otras minorías que no lo han tenido tan fácil. Por ejemplo, las comunidades con un color de piel visiblemente diferente. &lt;em&gt;Si eres negro no te puedes hacer pasar por blanco&lt;/em&gt;, por mucha actitud que pongas. Para eso voy a recomendar otra película: &lt;a href=&quot;https://www.filmaffinity.com/es/film710220.html&quot;&gt;Green Book / El Libro Verde&lt;/a&gt;. A esos no les quedaba otro remedio que seguir otras estrategias…&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;opción-c-luchar&quot;&gt;Opción C. Luchar&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Pelear y usar la fuerza para imponerse es más antiguo que el ser humano, tan antiguo como el primer animal. En España no hemos vivido una lucha racial como, por ejemplo, en Estados Unidos, que es el ejemplo obvio, pero estamos viviendo algo &lt;em&gt;parecido&lt;/em&gt; en Cataluña. Yo no voy a juzgar ni a opinar de este tema, que el artículo no es para eso, solo quiero exponer e invitar a la reflexión. La minoría, lleve razón en su propuesta o no, se está sintiendo {ignorada} (o ponga aquí la palabra más adecuada) por la mayoría. Con &lt;em&gt;la mayoría&lt;/em&gt; me refiero al resto de la población del territorio español, que es la que dadas las circunstancias cuenta para acceder o no a sus peticiones. Como esa minoría no encuentra forma de convencer al resto, han surgido grupos que lo intentan hacer por la fuerza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Además, esas &lt;strong&gt;son las reglas de la democracia. La mayoría manda. La minoría acata.&lt;/strong&gt; Esa regla, con más o menos variantes, se aplica en cualquier gobierno: la aplican en las comunidades de vecinos, la aplican los niños para decidir a qué van a jugar en el recreo, la aplicamos cuando vamos a comer en un restaurante y alguien dice ¿pedimos tal cosa, a quién le gusta y a quién no? &lt;strong&gt;Estamos muy acostumbrados, más de lo que parece, a votar y a respetar las decisiones.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;opción-d-infiltrarse&quot;&gt;Opción D. Infiltrarse&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;¿Cómo se ha llegado a aprobar el matrimonio entre personas del mismo sexo en España y en un montón de países?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Qué ha pasado en EEUU para tener un presidente negro si &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Decimoquinta_Enmienda_a_la_Constituci%C3%B3n_de_los_Estados_Unidos&quot;&gt;hace poco&lt;/a&gt; ni tenían derecho al voto?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sobre la primera pregunta, mi visión es esta: La comunidad gay puede representar aproximadamente un 10% (este dato me lo invento totalmente a ojo) de la población. Obtener la mayoría para aprobar una ley que aporte un derecho a una comunidad tan reducida es sencillamente imposible. ¿Cómo se ha conseguido entonces? De los diputados que votaron &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Matrimonio_entre_personas_del_mismo_sexo_en_Espa%C3%B1a#Tramitaci%C3%B3n_parlamentaria_de_la_Ley_13/2005&quot;&gt;a favor de esa ley&lt;/a&gt;, la mayoría &lt;strong&gt;no&lt;/strong&gt; eran homosexuales. Sin embargo, la mayoría estaban a favor, o bien porque habían empatizado, comprendido o respetado esa petición, o bien porque de alguna manera, la aprobación les iba a repercutir de forma positiva. Ya sea por la satisfacción de ver reconocidos los derechos de un familiar, amigo, o simplemente por la satisfacción de actuar de acuerdo a sus propios valores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por eso, igualmente es &lt;em&gt;imposible&lt;/em&gt; (nunca digas nunca, pero me lo parece) que un partido que reclame la independencia de una región consiga una mayoría a nivel estatal. Sin embargo, que el &lt;em&gt;resto&lt;/em&gt; también apoyen sus ideas no es en absoluto imposible, es cuestión de tiempo, de empatía y de voluntad. Si la voluntad sólo se da en uno de los dos lados, por supuesto, que todo se complica. Pero me parece que está claro que ni la imposición ni lograr la &lt;em&gt;superioridad numérica&lt;/em&gt; son la únicas vías. Y repito que no pretendo juzgar ni mucho menos dar consejos, yo tengo mi opinión y creo que todas son respetables, me limito a contar cosas que &lt;em&gt;han pasado&lt;/em&gt; y cómo han funcionado, porque en muchas ocasiones podemos aprender de lo más inesperado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Infiltrarse&lt;/em&gt; parece una palabra muy negativa, igual no es la más adecuada, podríamos poner &lt;em&gt;integrarse&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;colaborar&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;trabajar desde dentro&lt;/em&gt; o incluso &lt;strong&gt;hacerse querer&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Repito la pregunta: ¿Qué ha pasado en EEUU para tener un presidente negro si hace poco ni tenían derecho al voto?&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Algo que la película explota solo de pasada es el aprovechamiento del talento. A fin de cuentas, la evolución se basa en probar al azar pequeños cambios hasta que resulta que algunos de ellos son beneficiosos para la supervivencia. A un nivel más llano, podríamos decir que lo exótico también puede tener su punto atractivo y quien lo sabe aprovechar, es capaz de darle la vuelta a la situación.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si no que se lo digan RuPaul, que ha conseguido llevar a la comunidad Drag de actuar en sótanos clandestinos a ganar &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/List_of_awards_and_nominations_received_by_RuPaul%27s_Drag_Race&quot;&gt;unos cuantos premios Emmy&lt;/a&gt;. Igual que en el circo de &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Freaks&quot;&gt;La Parada de los Monstruos&lt;/a&gt;. ¿Monstruos? Sí, pero los normales &lt;strong&gt;pagáis&lt;/strong&gt; por vernos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O a las personas pelirrojas, que según época y lugar se han considerado brujas o símbolos sexuales.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Volviendo a &lt;a href=&quot;https://granbosque.es/2019/10/23/el-enemigo-comun-hormigas/&quot;&gt;mi libro&lt;/a&gt;, la teoría de mi personaje es que &lt;strong&gt;los intereses de los seres humanos son difusos&lt;/strong&gt;, que el campo de la felicidad y sufrimiento se emborronan y se transmiten de forma invisible a los que hay cerca. Es una forma muy fantasiosa de verlo, pero lo que es indudable es que &lt;strong&gt;el ser humano es terriblemente cooperativo.&lt;/strong&gt; Está en sus genes y en su estructura cerebral.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hay un factor a tener en cuenta y es que además de cooperativo, el ser humano tiene un punto (probablemente) innato de &lt;strong&gt;solidaridad&lt;/strong&gt;, que lo lleva a proteger a los desfavorecidos, que suelen estar identificados con las &lt;em&gt;minorías&lt;/em&gt;. Ahí entra en juego un mecanismo de acción/reacción y retroalimentación que también se ha repetido incansablemente en la historia.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Opresión ➡ Visibilidad ➡ Solidaridad.&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;El lado oscuro de este ciclo es que parece que la &lt;strong&gt;solidaridad parece estar impulsada por la lástima&lt;/strong&gt;, no por las verdaderas necesidades. Por eso hay comunidades de personas, como comentaba más arriba, que han luchado y siguen haciéndolo, por ver reconocidos sus derechos; y sin embargo, ya existe legislación sobre el &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Derechos_de_los_animales#%C3%81mbito_jur%C3%ADdico&quot;&gt;Derecho Animal&lt;/a&gt; cuando los propios animales, obviamente, no lo han pedido. Pero sí hay otros que hablan &lt;em&gt;en su nombre&lt;/em&gt;. Lo único necesario para que intercedan por tu grupo minoritario es despertar simpatía. Ahí lo dejo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;conclusiones&quot;&gt;Conclusiones&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Más arriba que dicho:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A lo largo de la historia el poder ha estado, habitualmente, &lt;em&gt;al servicio&lt;/em&gt; de las mayorías.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Al servicio de las mayorías&lt;/em&gt; y no &lt;em&gt;en manos de las mayorías&lt;/em&gt; que no es lo mismo. Porque, a decir verdad, &lt;em&gt;el poder suele estar en manos de una minoría, de una élite&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tradicionalmente, la historia del mundo la han escrito las familias reales, los estrategas militares, los grandes dirigentes. &lt;strong&gt;Cuando estudiamos la historia de un país, basta con que conozcamos a un puñado de personas&lt;/strong&gt;, de las clases &lt;em&gt;altas&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero si el poder está en manos de una élite, también hay que decir que esta élite sólo puede sustentarse si usa su &lt;em&gt;poder&lt;/em&gt; (ahora parece que hablo de magia o de novelas de fantasía) si lo emplea para mantener satisfecha a la &lt;em&gt;mayoría&lt;/em&gt;,  que los mantiene en lo alto de la pirámide. Cuando no es así, el globo explota y ocurren &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Revoluci%C3%B3n_francesa&quot;&gt;cosas&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Ursula_K._Le_Guin&quot;&gt;Ursula K. Leguin&lt;/a&gt; reflexionó mucho sobre este tema y en su saga &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Terramar&quot;&gt;Terramar&lt;/a&gt; comienza contando aventuras de magos, reyes y gente poderosa que da forma al mundo, y acaba trasladando el protagonismo a los personajes más denostados y marginados, los que no parece que tomen decisiones cruciales pero sin embargo son el sustento. No recuerdo el artículo en el que ella hablaba sobre esto, pero si lo localizo lo colocaré aquí porque da un punto de vista muy interesante.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Soy consciente de que mi manera de pensar es un poco retorcida y puedo haber dicho muchas tonterías, pero con todas estas vueltas intelectuales solo llego a la conclusión de que todos los conceptos opuestos no son tan opuestos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pasar de la lucha a la cooperación&lt;/strong&gt; es como darle la vuelta a una moneda, pero son caras de la &lt;em&gt;misma&lt;/em&gt; moneda. La cooperación se basa, precisamente, en aprovechar las diferencias, en que cada una de las partes ofrezca algo que la otra no tiene. Y la manera en que cada uno gestionemos nuestras propias rarezas puede definir nuestra vida.&lt;/p&gt;</content>

      
      
      
      
      

      
        <author>
            <name>J. Andrés M. G.</name>
          
          
        </author>
      

      
        <category term="reflexiones" />
      
        <category term="análisis" />
      

      

      
        <summary type="html">Freaks [2018] dirigida por Zach Lipovsky y Adam B. Stein. Pulsa en la imagen para más información.</summary>
      

      
      
    </entry>
  
  
  
    <entry>
      
      <title type="html">Graógraman (Personajes a los que he tardado décadas en comprender \#1)</title>
      
      
      <link href="https://granbosque.es/2019/11/18/graograman/" rel="alternate" type="text/html" title="Graógraman (Personajes a los que he tardado décadas en comprender \#1)" />
      
      <published>2019-11-18T17:00:40+01:00</published>
      <updated>2019-11-18T17:00:40+01:00</updated>
      <id>https://granbosque.es/2019/11/18/graograman</id>
      <content type="html" xml:base="https://granbosque.es/2019/11/18/graograman/">&lt;p&gt;Graógraman es un personaje que aparece en el libro &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/La_historia_interminable&quot;&gt;La Historia Interminable&lt;/a&gt; de &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Michael_Ende&quot;&gt;Ende&lt;/a&gt;. Si no has leído el libro, lo recomiendo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antes de empezar a hablar sobre un personaje de un libro infantil, me temo que tengo que justificarme.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En primer lugar: ¿por qué hablar sobre un personaje de un libro &lt;strong&gt;infantil&lt;/strong&gt;? Michael Ende no era un escritor cualquiera ni La Historia Interminable es un libro infantil cualquiera. Ende trata a los niños como adultos y cuenta historias que, si bien son accesibles para todos los públicos, dejan que sea el lector el que marque el ritmo de cuánto profundizar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ese equilibrio me parece muy difícil de conseguir, y por eso es uno de mis escritores más admirados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con esto quiero decir que la historia tiene muchas capas, para que puedas disfrutarla tanto si la lees con los ojos de un niño que se queda en las aventuras y excentricidades, o comprender las metáforas y dilemas si lo lees con cierta madurez.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ende creció en la alemania nazi y se crió en una familia que no comulgaba con el régimen. Siempre estuvo rodeado por un ambiente muy estimulante, de artistas e intelectuales. Y dicho por él mismo, su intención era usar la fantasía como medio de educación y de reflexión. &lt;strong&gt;Era su forma de luchar contra el adoctrinamiento&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por eso creo que se puede analizar con la misma seriedad que se analizaría un texto para &lt;em&gt;adultos&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/grao.png&quot; alt=&quot;Graógraman&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Imagen de Fran del Desierto &lt;a href=&quot;https://twitter.com/sir_franagan&quot;&gt;@sir_franagan&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Voy a intentar resumir brevemente el capítulo, que es corto y básicamente consiste en una descripción del personaje, con poca acción. Graógraman es un león que vive en una selva. Su particularidad es que su presencia hace &lt;strong&gt;desintegrarse&lt;/strong&gt; a todo lo que hay a su alrededor. La selva se desvanece y se convierte en un desierto, con dunas de arena que son los restos de las plantas, pájaros y demás seres de la selva, pulverizados. Por eso lo llaman &lt;em&gt;La Muerte Multicolor&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cada noche, Graógraman muere. Cuando muere, deja de ser aniquilador, tóxico o como queramos definirlo. Cuando él muere, cada noche, la selva vuelve a nacer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo que más me llamó la atención sobre el capítulo dedicado a Graógraman, cuando lo leí de niño, creo que fue la fuerza &lt;em&gt;visual&lt;/em&gt;. La selva que crece cada noche, en movimiento; el desierto de colores y el león solitario. Me fascinan los escritores de situaciones, como &lt;a href=&quot;https://www.wikiwand.com/es/Philip_K._Dick&quot;&gt;Philip K Dick&lt;/a&gt;, y este fragmento es un buen ejemplo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El protagonista del libro, Bastian, que tiene en su poder un amuleto que le garantiza la inmunidad, conoce a Graógraman y éste le cuenta su historia. Para prepararlo para cuando lo vea convertirse en piedra y que Bastian no se asuste ni se preocupe.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;¿Qué es lo que no comprendía entonces? Sinceramente, aún con mi mente de niño me parecía una historia muy bonita, en el sentido artístico, pero como siempre he tirado hacia el pensamiento científico, encontraba un montón de incoherencias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La primera: &lt;strong&gt;¿¿¿por dice Graógraman que muere cada noche si no muere???&lt;/strong&gt; Vamos por partes. Bastian va a pasar la noche en el palacio donde vive Graógraman. Éste le advierte que si lo oye gritar o ve cualquier cosa rara, que no se asuste, que es normal y que por la mañana vuelve a despertar. El león se queda petrificado, inmóvil, convertido en piedra oscura, &lt;em&gt;muerto&lt;/em&gt;, y la selva comienza a crecer de nuevo. Esto ocurre todas las noches. Después, cuando Graógraman despierta, todo se pulveriza, de nuevo. Pero, y aquí está la cuestión, Al pasar la noche, Graógraman sigue con su vida. ¿Es que resucita? Además, parece que &lt;em&gt;recuerda&lt;/em&gt; lo que ha acontecido antes, desde luego recuerda a Bastian. No es que haya nacido de nuevo, como otro ser diferente, como un bebé. Más bien es como si hubiera estado en coma.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;

  &lt;p&gt;—¡Ay! —balbuceó Bastián—, pensé… pensé que estabas petrificado.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;—Lo estaba —respondió el león—. Muero cada día cuando cae la noche, y cada mañana despierto de nuevo.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;—Yo creí que era para siempre —explicó Bastián.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;—Cada vez es para siempre —repuso Graógraman enigmáticamente.&lt;/p&gt;

&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Y tan enigmático.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Qué necesidad hay de asustar a Bastian y a los niños lectores hablando de vida y muerte?* Puede que para Ende lo verdaderamente terrible no sea la &lt;strong&gt;irreversibilidad&lt;/strong&gt; ni el olvido, sino que para él el fin de la vida consista en la &lt;strong&gt;impotencia&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;inmovilidad&lt;/strong&gt;, o en el &lt;strong&gt;dolor&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En toda esta historia, creo que hay una tragedia aún mayor, que es la soledad cósmica de Graógraman. De hecho, le pide ayuda a Bastian para comprender su propia existencia. Nunca ha podido salir del desierto porque &lt;strong&gt;lleva el desierto con él&lt;/strong&gt;, ni ha podido nunca hablar con nadie. Ni siquiera sabe que cuando duerme (ejem) el paisaje cambia.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Volviendo al punto de partida de este artículo, hay una metáfora clara y evidente en este personaje. Todo tiene dos caras. Nada es completamente bueno ni completamente malo. Graógraman vive, la selva muere. La selva muere, Graógraman vive. &lt;strong&gt;El ciclo de la vida puede parecer cruel pero es inevitable, incluso necesario.&lt;/strong&gt; No hay mal que por bien no venga.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta idea es fácil de comprender hasta para un niño de ocho años.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es fácil de comprender intelectualmente hablando. Es fácil entender las palabras, saber qué significan, asimilar que es una metáfora. Pero no es fácil de &lt;em&gt;entender de verdad&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Para este concepto, entender de verdad, me falta una palabra&lt;/strong&gt; más adecuada, que no sé si en castellano (o en otro idioma) existe. No es lo mismo saber algo, que haberlo experimentado, aplicado, vivido, saber que es cierto, estar de acuerdo con el símil, interiorizarlo.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;En mi vida de &lt;em&gt;adulto&lt;/em&gt;, como todo el mundo, me he encontrado situaciones así.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Destrucciones que acaban siendo regeneraciones, finales que son principios, alegrías para unos que son tristezas para otros, extremos que se complementan. Y en esas situaciones, a toro pasado, es cuando uno &lt;em&gt;entiende de verdad&lt;/em&gt; las cosas que antes sólo &lt;em&gt;sabía&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;¿Qué pienso &lt;strong&gt;ahora&lt;/strong&gt; sobre Graógraman? Que es una &lt;strong&gt;semilla&lt;/strong&gt;, plantada por el autor, que su solemnidad y vistosidad están pensadas para que quede en la memoria del lector, aunque no lo &lt;em&gt;entienda de verdad&lt;/em&gt;, para que lo recuerde años después, para que cuando se enfrente a una pérdida, a un cambio drástico o un dilema, tenga un recuerdo remoto y agradable.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que la extravagancia no es gratuita. Que el señor Ende sabía muy bien lo que hacía, y aquí estoy yo en pleno 2019 hablando sobre la vida y la muerte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Hay mejor forma de dejar huella en el mundo?&lt;/p&gt;</content>

      
      
      
      
      

      
        <author>
            <name>J. Andrés M. G.</name>
          
          
        </author>
      

      
        <category term="reflexiones" />
      
        <category term="análisis" />
      

      

      
        <summary type="html">Graógraman es un personaje que aparece en el libro La Historia Interminable de Ende. Si no has leído el libro, lo recomiendo.</summary>
      

      
      
    </entry>
  
  
  
    <entry>
      
      <title type="html">Ilios</title>
      
      
      <link href="https://granbosque.es/2019/11/05/ilios/" rel="alternate" type="text/html" title="Ilios" />
      
      <published>2019-11-05T07:00:00+01:00</published>
      <updated>2019-11-05T07:00:00+01:00</updated>
      <id>https://granbosque.es/2019/11/05/ilios</id>
      <content type="html" xml:base="https://granbosque.es/2019/11/05/ilios/">&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Este es el primer cuento medianamente serio y elaborado que escribí. En 2012.
Está inspirado en las historias de mitología clásica, que siguen unos clichés que dan pie a que fluyan las metáforas y la imaginación.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Cuando la escribí no tenía idea de qué final darle a Ilios y a Ai. La suya es una historia sin esperanza y que no parece tener un final feliz posible. Hoy en día, viéndolo desde la distancia, me parece que no está tan mal. Los cuerpos celestes, como las personas, se crean, se destruyen y se vuelven a crear.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Así que he decidido compartirlo y con él estreno mi blog. Agradezco cualquier opinión.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;También puedes este relato en formato epub o mobi en &lt;a href=&quot;https://lektu.com/l/granbosque/ilios/12239/&quot;&gt;https://lektu.com/l/granbosque/ilios/12239/&lt;/a&gt; y leerlo en tu ebook&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Cuando Ai conoció a Ilios aún no existía la noche. Ni el día. La tierra vagaba errante por el espacio y la comida era escasa. Por esta razón los humanos eran poco numerosos y las plantas pequeñas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entonces no contaban el tiempo por años. Ocasionalmente, el planeta pasaba cerca de una estrella que daba un poco de luz y calor a la superficie y la gente enloquecía de felicidad. Eran épocas de abundancia y prosperidad, largas y espaciadas. Cuando el planeta, en su deriva, volvía a encontrarse lejos de todo, los ancianos contaban historias de cuando el cielo era brillante, como si sólo hubiera pasado una vez y el tiempo anterior hubiera desaparecido de los libros.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;—Mamá, ¿por qué vive en una cueva?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Es peligroso, hija. Si saliera de ahí, nos abrasaría a todos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Pero es un niño, debería poder salir a jugar, como los demás.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—No es un niño.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Pues mis amigas dicen que sí, que lo han visto y es un niño pequeño.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Parece un niño, pero no lo es, no te dejes engañar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ai hacía sentirse incómoda a su madre con tales preguntas, mientras ésta le ajustaba el kimono ceremonial. Era un proceso tedioso, ponerse todas las capas de las prendas de vestir, los pesados adornos en el cuello, el peinado que le estiraba tanto el cabello que le dolía, los diminutos zapatos. Pero al acabar, horas después, Ai se veía radiante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Alegra esa cara, hija. Estás preciosa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Sí -dijo con una tímida sonrisa-. Pero es que me da pena.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—¿De qué?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—De Ilios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Deja esas tonterías ya. Vamos rápido o llegaremos tarde.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;—Dicen que mató a su madre y a toda su familia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Sí, y que quiere quemarnos a todos, por eso lo encierran.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Eso no puede ser verdad —dijo Ai a sus compañeros mientras jugaban en el yermo jardín— ¿cómo va a hacer eso un bebé?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Es que no es un bebé.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Eso, dicen que es una especie de demonio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—¿Cómo va a ser un demonio si hace que crezcan las plantas? Gracias a él podemos comer algo que no sean piedras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—¿Entonces por qué está encerrado?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se acercó un niño, un poco mayor, y con aires de sentirse importante dijo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Venid, os voy a contar la verdadera historia de Ilios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—¿Y tú qué sabrás?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Me lo ha contado mi padre, y a mi padre el suyo, desde mi tatarabuelo, que se libró por poco de morir cuando Ilios nació.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—No me lo creo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Veréis, cuando nació parecía un niño normal. Aunque tenía el pelo dorado como el trigo, como el trigo de ahora, no el de entonces, y brillante como el agua. Pero a los pocos segundos empezó a brillar, y a llorar, aunque no lloraba demasiado, como cualquier niño. Brillaba como una vela, y en la habitación comenzó a hacer un calor enorme. Entonces se volvió de fuego. ¡Como una antorcha!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—¿Como es ahora?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Sí, se volvió de fuego y se quedó así. De su piel salían llamas pero él seguía moviéndose como si nada, por eso no digo que comenzó a arder, porque si ardiera se habría quemado él mismo. Se volvió de fuego y quemó a todos los que había en la casa, todos murieron. Menos mi tatarabuelo, que salió corriendo antes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Porque era un cobarde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—No era un cobarde, fue un héroe. Se cubrió con muchas capas de ropa y llevó a Ilios a la cueva y selló la entrada con una piedra enorme. Y fue el único que se atrevió a llevarle alimentos durante muchos días, abriendo un poco la piedra de la entrada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—¿Y cómo es que Ilios sigue vivo? Tiene que ser muy viejo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—No crece.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Sí crece, pero muy despacio. Ahora es un niño como nosotros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Dicen que su madre era una bruja. Por eso pasó todo eso, y pagó las consecuencias de su conjuro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—No era una bruja, mi madre dice que era una diosa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La realidad era que la mera presencia de Ilios era un peligro, pero su paso por los campos llenaba las plantaciones de vida, volvía verdes las plantas y al cabo de un tiempo la cosecha era tan abundante como para que toda la aldea sobreviviera, calentaba la tierra y las mujeres que iban al río a buscar agua no sufrían el frío en sus pies, e iluminaba los campos y el cielo, dejando ver las cosas que había muy lejos, incluso las blancas nubes del cielo, en los escasos momentos en que estaba fuera de su prisión.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Ai estaba preparada en su puesto en la ceremonia. Como cada vez que escaseaba la comida, los hombres más fuertes de toda la región se colocaban en dos filas, formando un pasillo larguísimo desde la entrada de la cueva, serpenteando por los campos y volviendo al punto de partida. Los hombres se vestían con máscaras, simulando animales con muecas horribles, para obligar a Ilios a correr, asustado, siguiendo el pasillo marcado, y las niñas más bellas se colocaban en lugares estratégicos para hacerlo avanzar. Alguien había pensado que unas niñas tan delicadamente vestidas tendrían que atraerlo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La primera vez, Ai tuvo miedo. Esperaba tras un recodo de la fila en una colina, subida en una plataforma de madera, con un precioso vestido que no la dejaba moverse, ni correr en caso de que fuera necesario, pero cuando lo vio, comprendió que no debía temer. En los ojos de Ilios había curiosidad. Ni siquiera temor. &lt;em&gt;Si él no está asustado, no puedo estarlo yo.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como otras veces, Ai esperaba en su puesto. Sólo debía permanecer inmóvil y tener los ojos cerrados para que el brillo del niño de fuego no la cegara al pasar. Todo el mundo estaba en silencio y tensión, si algo salía mal, si Ilios se salía del camino, o simplemente se detenía, sería un desastre. Pero abrió los ojos, como la primera vez. Lo vio salir corriendo de la cueva en cuanto la gran piedra se retiró, corriendo feliz como un niño que se recupera después de estar enfermo y puede salir a jugar al aire libre, emocionado por las cosas nuevas que estaba viendo y no comprendía, huyendo de los hombres feos, no por temor, sino porque sabía que su tiempo en el exterior era corto y quería ver otras cosas más agradables. A su paso, las plantas florecían y los animales daban vueltas. Su cálida presencia reconfortaba de extraña manera a los espectadores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sólo fue un segundo, pero Ilios frenó ante los ojos de Ai. Nunca había visto tan profundamente dentro de una persona. O llevaban máscara o tenían los ojos cerrados, pero Ai se mostró antes Ilios como nadie antes. Y entonces fue cuando de verdad se asustó y corrió más que nunca de vuelta hacia su cueva.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;—No se lo digas a nadie, o nuestra familia entera será despreciada. No debiste hacerlo, Ai, no hay nada que ver y te pusiste a ti y a todos nosotros en peligro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Pero es un niño, mamá, lo he visto. Un niño de verdad, como yo. No lo pueden tratar así.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Olvídalo ya. Y no vayas contando esas historias por ahí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ai era tozuda y, aunque ella no era capaz de mover la gran piedra que sellaba la cueva, se armó de paciencia y cada día, tras las clases, iba con un pequeño trozo de metal que había conseguido de entre las cosas de su padre, y picaba un poco aquella tapadera. Centímetro a centímetro, día tras día, semanas de trabajo, hasta que consiguió abrir una diminuta grieta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La luz inmediatamente se escapó y Ai sintió un calor dentro de su cuerpo, como si tuviera fiebre. Estiró su pequeño brazo hacia el rayo de luz que salía de la grieta, como si quisiera atraparlo, y un escurridizo punto iluminado bailó en la palma de su mano. No tenía miedo. Su piel se volvía blanca y sus cabellos plateados, mientras comprendía que él la llamaba. Escarbó y golpeó como pudo hasta abrir más grietas y no sólo su cuerpo se transformaba, en su mente algo se escapaba de una barrera invisible, ahora resquebrajada, recordando el momento en que Ilios y ella, Ai, prometieron volver a encontrarse. Una vez habían sido polvo, como todos los hombres y mujeres y niños y animales, polvo disperso por el universo, mucho antes de que la Tierra tuviera día y noche, incluso mucho antes de que la Tierra fuera Tierra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un temblor creciente desprendía fragmentos de roca hasta que una sorda explosión voló por los aires la colina donde se encontraba la cueva y ningún habitante de la Tierra volvió nunca a ver a Ilios o a Ai, al menos en su misma forma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ilios ya no era un niño, ahora era más como eso que los humanos llaman un dios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Creció como una bola de fuego, preparándose para el día, muy lejano, mucho después de que la Tierra dejara de existir, en que volvería a esparcirse por el universo, con una gran explosión, en forma de polvo de estrellas. Para eso faltaba mucho. Mientras tanto, en su particular percepción del paso del tiempo, observaba a la raza que temporalmente lo había acogido, dando calor en cada momento a una mitad del mundo, porque no podía con todo a la vez. Tal vez si el mundo fuera plano, pensaba, podría hacerlo, quizás en otra ocasión. Y Ai le acompañaba, se ayudaban el uno al otro, y jugaban, alrededor de la Tierra, como niños que se persiguen en un parque.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;FIN&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;copy&quot;&gt;Ilios (c)  José Andrés Muñoz 2012 / Atribución-NoComercial-SinDerivadas 4.0 Internacional (CC BY-NC-ND 4.0) / Puedes difundir este texto siempre que cites al autor, no esté modificado, y no sea con fines comerciales.&lt;/p&gt;</content>

      
      
      
      
      

      
        <author>
            <name>J. Andrés M. G.</name>
          
          
        </author>
      

      
        <category term="cuentos" />
      

      

      
        <summary type="html">Este es el primer cuento medianamente serio y elaborado que escribí. En 2012. Está inspirado en las historias de mitología clásica, que siguen unos clichés que dan pie a que fluyan las metáforas y la imaginación. Cuando la escribí no tenía idea de qué final darle a Ilios y a Ai. La suya es una historia sin esperanza y que no parece tener un final feliz posible. Hoy en día, viéndolo desde la distancia, me parece que no está tan mal. Los cuerpos celestes, como las personas, se crean, se destruyen y se vuelven a crear. Así que he decidido compartirlo y con él estreno mi blog. Agradezco cualquier opinión. También puedes este relato en formato epub o mobi en https://lektu.com/l/granbosque/ilios/12239/ y leerlo en tu ebook</summary>
      

      
      
    </entry>
  
  
  
    <entry>
      
      <title type="html">Personajes a los que he tardado décadas en comprender</title>
      
      
      <link href="https://granbosque.es/2019/10/24/personajes-a-los-que-he-tardado-decadas-en-comprender/" rel="alternate" type="text/html" title="Personajes a los que he tardado décadas en comprender" />
      
      <published>2019-10-24T18:11:40+02:00</published>
      <updated>2019-10-24T18:11:40+02:00</updated>
      <id>https://granbosque.es/2019/10/24/personajes-a-los-que-he-tardado-decadas-en-comprender</id>
      <content type="html" xml:base="https://granbosque.es/2019/10/24/personajes-a-los-que-he-tardado-decadas-en-comprender/">&lt;p&gt;Ayer salió en una conversación La Historia Interminable, película con un trasfondo místico y filosófico que no es demasiado infantil, y me he propuesto escribir sobre personajes que han quedado en mi memoria pero a los que solo he comprendido &lt;em&gt;décadas&lt;/em&gt; más tarde. La lista que se me ocurre por ahora es:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Anexo:Personajes_de_La_historia_interminable&quot;&gt;Graograman&lt;/a&gt;, (mi favorito aunque no sale en la película)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;El Salvaje, de &lt;em&gt;Un Mundo Feliz&lt;/em&gt; de Huxley&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Holly Golightly, de &lt;em&gt;Desayuno con Diamantes&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Seguro que iré recordando más.&lt;/p&gt;</content>

      
      
      
      
      

      
        <author>
            <name>J. Andrés M. G.</name>
          
          
        </author>
      

      
        <category term="reflexiones" />
      
        <category term="análisis" />
      

      

      
        <summary type="html">Ayer salió en una conversación La Historia Interminable, película con un trasfondo místico y filosófico que no es demasiado infantil, y me he propuesto escribir sobre personajes que han quedado en mi memoria pero a los que solo he comprendido décadas más tarde. La lista que se me ocurre por ahora es:</summary>
      

      
      
    </entry>
  
  
  
    <entry xml:lang="es">
      
      <title type="html">El Enemigo Común (fragmento)</title>
      
      
      <link href="https://granbosque.es/2019/10/23/el-enemigo-comun-hormigas/" rel="alternate" type="text/html" title="El Enemigo Común (fragmento)" />
      
      <published>2019-10-23T18:06:55+02:00</published>
      <updated>2019-10-23T18:06:55+02:00</updated>
      <id>https://granbosque.es/2019/10/23/el-enemigo-comun-hormigas</id>
      <content type="html" xml:base="https://granbosque.es/2019/10/23/el-enemigo-comun-hormigas/">&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;(Este fragmento pertenece a la novela que actualmente estoy escribiendo, llamada El Enemigo Común. Capítulo 27)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;A mi no me importaban demasiado las hormigas. Solamente las aplastaba por aburrimiento. No las odiaba, pero tampoco me preocupaban como para frenarme. Tenía ocho o nueve años, no me juzguéis ahora por eso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Mara sí que le gustaban. Tengo que decir que me parece que no era por cariño a la vida de las hormigas, sino porque le gustaba mirarlas. Le gustaba seguir sus caminos, estudiar cómo se movían. Cuando yo jugaba, a mi manera, con ellas, se enfadaba porque le estropeaba su entretenimiento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Míralas, son como una serpiente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—No tienen nada que ver como una serpiente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Sí, se mueven igual. Es como una serpiente discontinua. Mi maestro me ha enseñado esa palabra. Significa que es una sola cosa hecha de partes separadas. Y se comunican entres sí con olores y no piensan por sí mismas, así que en la práctica es como si fueran una. Pero discontinua.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mara era estudiosa y era de las que sabía que podías ganar si sabías más que los demás. Decir estudiosa era decir bicho raro. Como era de esperar, yo me reía de ella por eso, pero ella sabía perfectamente que me quedaba embobado escuchándola.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Cuando hablaba el otro día de sonreír, hablaba de esto mismo. Los humanos también somos así, y no sólo para lo bueno. Hay una serie de imágenes, de sonidos, que entran a nuestro cuerpo por la puerta de atrás, se saltan la conciencia y pasan directamente de los sentidos a los músculos. Como el calor que sientes en el pecho cuando alguien te insulta, aunque sepas que lo que te dice es mentira, pero altera tu pensamiento, como si te controlara a distancia. Como las caras que ponen los tigres, a los tigres sí que me fascinaba verlos, que te miran fijamente y hacen que se te erice el pelo. Como cuando estás en medio de una multitud y hay una sola persona mirándote a los ojos. Puede que no seas capaz de encontrar en un buen rato a alguien que vaya vestido, pongamos, de amarillo, pero si un solo par de ojos te mira a ti, los localizas como si te estuvieran gritando. Como cuando un bebé llora y te entra un escalofrío por la espalda, aunque lo tengas delante de tus narices y sepas que no le pasa nada malo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el sur de África lo llaman Ubuntu. En otras partes del mundo, no recuerdo dónde, Ayni. Mi abuela lo llamaba conjuro. Porque el ubuntu es una putada. Basta con que alguien saque pecho y te alce la voz para que tus brazos se tensen y tu espalda se arquee, quieras tú o no, como si el que manejara tu cuerpo fuera otro. Eso se llama miedo. Y también basta con que a alguien le salgan lágrimas de los ojos para que te cambie el estado de ánimo, como una marioneta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La época en que vivía en la calle, en París sobre todo, aprendí mucho de eso. Hay gestos que paralizan, gestos que empujan, gestos que hacen que te duela algo por dentro, pero que te duela de verdad, sin necesidad de tocarte. Claro, que también hay miradas que te dan calor o tranquilidad, pero lo que aprendí fue nada más que lo relativo a defender y atacar. Entonces no me daba cuenta de que esto tenía tanto que ver con las hormigas, con que somos partes de un puñetero gusano. Qué tonto era. No aproveché lo que de verdad podía haber aprendido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por eso, cuando le pegué a ese doctor, no fue simplemente porque estuviera enfadado, o nervioso; todo este sermón es para que se me entienda. Uno nunca puede ser libre del todo. Eso no es necesariamente malo. Como las hormigas. No les va mal teniendo una mente en común. A ver qué hacía una hormiga suelta por la tierra, con niños como yo cerca de ellas. Sueltas no valen nada. Las hormigas ni siquiera pueden, o eso creo, emitir esos olores a voluntad, eso algo automático, de lo que no se dan cuenta, y solo nos damos cuenta nosotros, que somos mucho más grandes, estamos más alto, y vemos la forma de la hilera, desde la distancia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Solo hace falta aprender a controlar esas señales. Uno: emitir las adecuadas y dos: cerrar la puerta trasera a las que recibes. Con eso uno puede ser el nuevo titiritero de la mente discontinua, para dirigir la serpiente a tu antojo. Sobre lo primero ya digo que aprendí mucho en París, todo el mundo aprende a poner caras agresivas y a asustar, eso no tiene ningún mérito. Lo segundo es más difícil. Cuando el doctor me dijo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Louis, estamos pensando en trasladarte de nuevo a la habitación del hospital porque tu comportamiento en la calle está siendo perjudicial para tu cuerpo. Necesitas estar unos días tranquilo, con menos actividad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un resorte en mi espinazo saltó. Me incliné hacia adelante, frente a frente con él, con un movimiento rápido, que no sabía que era capaz de hacer, apoyé los puños sobre la mesa y subí los pies, primero uno y después el otro, hasta quedar en cuclillas sobre el tablero, manteniendo la cabeza en el mismo sitio, la mirada fija en sus gafas. Una postura ridícula, sí, pero desconcertante. Debí parecerle un simio a punto de atacar, por su cara de miedo. En eso Mara tenía algo de razón, en que tenía algo de mono, no solamente por la forma de mis pies.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Tú no vas a decidir donde voy yo —le dije.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el corto intervalo de tiempo que transcurrió entre que el doctor tuvo la intención de empujarme y que yo le lancé un puñetazo a la cara, me dio tiempo a pensar que quien estaba actuando no era yo solamente, sino el yo colectivo, que era su voz la que había encogido mis tendones, y que yo había perdido el control. No trato de justificarme, disfruté ese momento y no puedo decir que me arrepienta. Me arrepiento más bien de todo lo de antes, llegados a ese punto ya no había mucho más que se pudiera hacer.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Como decía, me dio tiempo a pensar que el elemento que fuera capaz de controlar las señales de la mente discontinua, y en ese momento, obviamente, me acordé de Mara, se convertiría en el titiritero de la serpiente, en el rebelde que ignora el bien común, pero hace lo que puede por sobrevivir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entonces tomé la determinación, y digo solo la determinación, porque no lo llevé a cabo, tampoco quiero crear falsas expectativas, de irme a la selva. A observar, no a las hormigas, sino a los tigres y a los simios. A aprender de ellos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podía haberme parado y no darle ese puñetazo. El autocontrol ante los conjuros del odio es difícil de conseguir pero no imposible. También hay mucha gente que lo logra. Pero estaba pensando tantas cosas a la vez, que solamente quería largarme, lo más rápido posible. Así que noquearlo me pareció una buena opción. En mi defensa sólo diré que en esa época, mi cabeza no funcionaba demasiado bien. Para qué voy a decir más.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si los elementos de mi alrededor me empujaban hacia donde no quería ir, no me quedaba más que ser la célula cancerígena que va por su lado, que se olvida del bien común y lucha por su propia supervivencia, que a veces gana y a veces pierde.&lt;/p&gt;</content>

      
      
      
      
      

      
        <author>
            <name>J. Andrés M. G.</name>
          
          
        </author>
      

      
        <category term="fragmento" />
      
        <category term="novela" />
      

      

      
        <summary type="html">(Este fragmento pertenece a la novela que actualmente estoy escribiendo, llamada El Enemigo Común. Capítulo 27)</summary>
      

      
      
    </entry>
  
  
</feed>
